经济/n 纵横/v 年/m 第期/nr 欟/zg 欟/x 欟/zg 欟/x 欟/zg 欟/x 欟/zg 欟/x 欟/zg 欟/x 欟/zg 欟/x 欟/zg 欟/x 欟/zg 欟/x 欟/zg 欟/x 欟/zg 欟/x 欟/zg 欟/x 欟/zg 欟/x 欟/zg 欟/x 欟/zg 欟/x 欟/zg 欟/x 欟/zg 欟/x 欟/zg 欟/x 欟/zg 欟/x 欟/zg 欟/x 欟/zg 欟/x 欟/zg 欟/x 欟/zg 欟/x 欟/zg 一带/n 一路/m 背景/n 下/f 我国/r 高端/n 装备/n 制造/v 产业/n 走/v 出去/v 布局/n 与/p 对策/n 江/nr 小国/ns 刘凤芸/nr 安徽/ns 工业/n 大学/n 商学院/nt 安徽/ns 马鞍山/ns 河海大学/nt 商学院/nt 江苏/ns 南京/ns 摘要/v 一带/n 一路/m 战略/n 实施/v 为/p 我国/r 高端/n 装备/n 制造/v 产业/n 扩大/v 市场需求/n 技术/n 输出/v 海外投资/j 与/p 合作/vn 带来/v 重大/a 历史/n 机遇/n 近年来/t 我国/r 高端/n 装备/n 制造/v 产业/n 已/d 与/p 一带/n 一路/m 沿线/f 国家/n 展开/v 了/ul 合作/vn 未来/t 要/v 进一步/d 优化/vn 高端/n 装备/n 制造/v 产业/n 走/v 出去/v 布局/n 具体/a 看应/v 采取/v 推动/v 产业/n 优势/n 资源整合/n 加强/v 自主/v 技术创新/l 突出/v 产品/n 品牌/n 建设/vn 强化/v 实施/v 人才/n 战略/n 完善/v 财税/n 金融/n 扶持/v 政策/n 等/u 措施/n 加快/v 我国/r 高端/n 装备/n 制造/v 产业/n 走/v 出去/v 步伐/n 关键词/n 一带/n 一路/m 高端/n 装备/n 制造/v 产业/n 走/v 出去/v 布局/n 战略/n 推进/v 中/f 图/n 分类号/n 文章/n 编号/n 文献/n 标识码/n 步伐/n 加快/v 一带/n 一路/m 走/v 出去/v 战略/n 提出/v 后/f 我国/r 高端/n 装备/n 制造/v 产业/n 高端/n 装备/n 制造/v 产业/n 生产/vn 先进/a 的/uj 工业/n 设施/n 设备/vn 处于/v 价值链/n 高端/n 和/c 产业链/n 的/uj 核心/n 位置/v 具有/v 产业/n 关联度/n 高/a 吸纳/v 就业/v 能力/n 附加值/n 高等/b 特点/n 是/v 推动/v 工业/n 强/a 整体/n 转型/n 升级/vn 的/uj 重要/a 引擎/n 背景/n 下/f 积极/ad 布局/n 和/c 大力发展/nz 高端/n 装备/n 制造/v 产业/n 对于/p 加快/v 我国/r 由/p 制造/v 大国/ns 向/p 制造/v 强国/n 转型/n 及/c 扩大/v 国际/n 产能/v 合作/vn 具有/v 重要/a 意义/n 技术/n 资金/n 密集/n 一带/n 一路/m 在/p 一/m 一带/n 一路/m 背景/n 下/f 我国/r 高端/n 装备/n 制造/v 产业/n 的/uj 发展/vn 机遇/n 一/m 沿线/f 国家/n 基础设施/n 建设/vn 市场需求/n 较大/a 中亚/ns 国/n 丝绸之路/l 经济带/n 建设/vn 的/uj 重点/n 是/v 畅通/a 俄罗斯/ns 中国/ns 中亚/ns 欧洲/ns 中西亚/ns 中国/ns 东南亚/ns 一带/n 一路/m 地中海/ns 三大/j 合作/vn 通道/v 南亚/ns 世纪/n 海上/s 丝绸之路/l 印度/ns 波斯湾/ns 洋/ag 建设/vn 的/uj 重点/n 方向/n 有/v 两个/m 一/m 是从/v 中国/ns 沿海/f 经/n 南海/ns 至/p 印度洋/ns 延伸/v 到/v 欧洲/ns 二/m 是从/v 中国/ns 沿海/f 经/n 南海/ns 至/p 南太/nr 贯穿/v 亚欧/ns 非/h 大陆/n 沿线/f 国家/n 众平洋/n 多/m 且/c 大多/m 是/v 发展中国家/l 和/c 新兴/b 经济体/n 基础设施/n 固定资本/l 形成/v 不足/a 这些/r 国家/n 对/p 基础/n 设/v 较为/d 落后/a 制造/v 设备/vn 的/uj 需求/v 势必会/n 保持/v 较/zg 快/a 增长/v 如/v 对/p 铁施/n 卫星/nr 应用/v 等/u 需求/v 为/p 我/r 路/n 核电/n 港口/n 提供/v 了/ul 难得/d 的/uj 海国/ns 高端/n 装备/n 制造/v 产业/n 据/p 有关/vn 统计/v 和/c 预测/vn 外/f 发展/vn 机遇/n 基/a 万亿美元/m 占/v 全础/n 设施/n 建设/vn 的/uj 市场需求/n 约/d 为/p 目前/t 除/p 越球/n 基础设施/n 建设/vn 市场需求/n 近南/s 一带/n 一/m 蒙古国/ns 等/u 国家/n 外/f 很多/m 卡塔尔/nr 一带/n 一路/m 管线/n 机场/n 印度/ns 走/v 出去/v 作者简介/i 江/nr 小国/ns 安徽/ns 工业/n 大学/n 商学院/nt 副教授/n 河海大学/nt 商学院/nt 工商管理/j 博士后/nr 刘凤芸/nr 安徽/ns 工业/n 大学/n 商学院/nt 硕士/n 研究生/n 注/v 本文/r 是/v 国家/n 社会科学/nt 基金项目/n 供给/vn 侧/v 改革/vn 方法论/n 与/p 实践/v 逻辑/n 编号/n 和/c 安徽省/ns 哲学/n 社会科学/nt 规划/n 项目/n 皖江/ns 城市/ns 带/v 产业/n 联动/v 机理/n 效应/n 与/p 对策/n 编号/n 的/uj 成果/n 路/n 沿线/f 国家/n 的/uj 固定资本/l 形成/v 总额/n 水平/n 较/d 低/a 占/v 不足/a 而且/c 大部分/m 中亚国家/ns 和/c 东盟国家/n 的/uj 工业化/vn 程度/n 有待/v 提高/v 未来/t 对/p 高端/n 装备/n 及/c 技术/n 应用/v 需求/v 较大/a 基础设施/n 建设/vn 的/uj 巨大/a 市场需求/n 和/c 资金/n 缺口/n 我国/r 应/v 充分发挥/n 高端/n 装备/n 制造/v 产业/n 发展/vn 优势/n 与/p 沿线/f 国家/n 展开/v 合作/vn 二/m 高端/n 装备/n 制造/v 产业/n 技术/n 输出/v 具备/v 广阔/a 当前/t 针对/p 一带/n 一路/m 的/uj 发展/vn 空间/n 一带/n 一路/m 一带/n 一路/m 可见/v 东起/s 充满活力/l 的/uj 亚太经济/n 圈西/ns 至/p 经济/n 较为/d 发达/v 的/uj 欧洲/ns 经济圈/n 中间/f 是/v 具有/v 发展潜力/n 的/uj 经济/n 凹陷/v 带/v 沿线/f 国家/n 间/f 经济/n 发展/vn 水平/n 具有/v 较大/a 差距/n 这/r 也/d 意味着/v 一带/n 一路/m 沿线/f 国家/n 具有/v 很大/a 的/uj 发展潜力/n 与/p 发展/vn 空/n 经过/p 多年/m 发展/vn 我国/r 已/d 拥有/v 全球/n 最/d 完备/v 的/uj 制间/n 造/v 体系/n 和/c 产品/n 体系/n 以及/c 一批/m 竞争力/n 较强/a 的/uj 高端/n 装备/n 制造/v 新/a 技术/n 和/c 新/a 产品/n 部分/n 高端/n 装备/n 制造/v 技术/n 已/d 从/p 依靠/v 引进/v 转变/v 为/p 自主/v 研发/j 并/c 开始/v 主动/b 向/p 国外/s 输出/v 中/f 的/uj 技术/n 需求/v 旺盛/a 制造/v 技术/n 海外/s 溢出/v 效国/n 智造/n 现阶段/t 很多/m 沿线/f 国家/n 在/p 高端/n 装应/v 已/d 开始/v 显现/v 备/v 制造/v 技术/n 领域/n 存在/v 较大/a 瓶颈/n 而/c 我国/r 在/p 高铁/n 核电/n 卫星/nr 设备/vn 等/u 方面/n 具有/v 比较/d 成熟/a 甚至/d 领先/n 的/uj 技术/n 这种/r 多方/m 的/uj 利益/n 诉求/v 契合/v 与/p 优势互补/i 的/uj 现状/n 为/p 我国/r 与/p 沿线/f 国家/n 开展/v 产能/v 合作/vn 提供/v 了/ul 重大/a 机遇/n 同时/c 新兴/b 经济体/n 对/p 一带/n 一路/m 中国/ns 制造/v 三/m 高端/n 装备/n 制造/v 产业/n 投资/vn 与/p 合作/vn 机会/n 大幅/d 增加/v 一带/n 一路/m 一带/n 一路/m 沿线/f 国家/n 的/uj 发展/vn 需要/v 外部/f 资金/n 沿线/f 国家/n 整体/n 工业化/vn 的/uj 推进/v 需要/v 深化/j 各国/r 经济社会/n 的/uj 融合/vn 发展/vn 加强/v 沿线/f 国家/n 间/f 产业/n 投资/vn 与/p 合作/vn 尤其/d 是/v 装备/n 制造/v 产业/n 的/uj 投资/vn 与/p 合作/vn 更/d 具有/v 重要/a 意义/n 由于/c 受/v 国际/n 金融危机/n 的/uj 冲击/vn 近年来/t 发达国家/l 对外/s 投资/vn 能力/n 显著/a 减弱/v 而/c 技术/n 和/c 管理/vn 等/u 方面/n 支持/v 各国/r 都/d 有/v 强烈/a 的/uj 利用外资/n 的/uj 意愿/n 这/r 是/v 我国/r 高端/n 装备/n 制造/v 产业/n 难得/d 的/uj 走出/v 去年/t 我国/r 与/p 哈萨克斯坦/nrt 的/uj 产能/v 合作/vn 协议/n 总/b 投资/vn 达/v 多亿美元/m 中巴/ns 经济/n 走廊/n 协议/n 项目/n 金额/n 也/d 达/v 多亿美元/m 建设/vn 投资/vn 合作/vn 开拓/v 广阔/a 的/uj 海外/s 市中/s 积极/ad 我国/r 高端/n 装备/n 制造/v 产业/n 在/p 投资/vn 与/p 合作/vn 发展/vn 的/uj 机遇/n 一带/n 一路/m 走/v 出去/v 如/v 经济/n 纵横/v 年/m 第期/m 走/v 出去/v 投资/vn 合作/vn 方式/n 多样/r 既/c 可以/c 选择/v 合场/n 作/v 投资/vn 建设/vn 产业园/n 区/n 加强/v 与/p 当地/s 的/uj 产能/v 合作/vn 也/d 可以/c 选择/v 在/p 科技/n 水平/n 较高/a 的/uj 国家/n 建立/v 研发/j 中心/n 充分利用/n 东道国/ns 科技/n 和/c 人才资源/n 促进/v 我国/r 高端/n 装备/n 制造/v 实力/n 提升/v 二/m 一带/n 一路/m 背景/n 下/f 我国/r 高端/n 装备/n 制造/v 产业/n 走/v 出去/v 的/uj 布局/n 一带/n 一路/m 随着/p 建设/vn 的/uj 推进/v 沿线/f 国家/n 对/p 高/a 本文/r 主要/b 端/v 装备/n 制造/v 产业/n 的/uj 市场需求/n 快速增长/n 以/p 轨道交通/n 装备/n 产业/n 卫星/nr 及/c 应用/v 核电/n 装备/n 产业/n 产业/n 等/u 我国/r 具有/v 比较/d 优势/n 的/uj 高端/n 装备/n 制造/v 产业/n 为/p 对象/n 分析/vn 这些/r 产业/n 的/uj 发展/vn 现状/n 沿线/f 合作/vn 情况/n 与/p 布局/n 构想/v 一/m 轨道交通/n 装备/n 产业/n 历经/d 发展/vn 现状/n 多年/m 的/uj 发展/vn 我国/r 轨道交通/n 装备/n 制造/v 产业/n 已/d 进入/v 自主/v 研发/j 设备/vn 先进/a 规模经营/l 的/uj 发展/vn 阶段/n 拥有/v 集/q 研发/j 设/v 配套/a 完整/a 试验/vn 和/c 服务/vn 于/p 一体/n 的/uj 完备/v 制造/v 体系/n 包计/v 制造/v 括/v 电力机车/n 我国/r 轨道交通/n 装备/n 已/d 形成/v 具有/v 自主/v 知识产权/n 的/uj 系列产品/n 特别/d 是/v 近十年/l 来/v 高速/d 动车组/n 和/c 大功率/n 机车/n 取/v 当前/t 我国/r 高铁/n 技术/n 十分/m 成得/v 举世瞩目/i 的/uj 成就/n 熟/a 在/p 核心/n 关键技术/n 方面/n 已/d 不/d 存在/v 盲点/n 截至/v 万多/m 公/n 年底/t 我国/r 在/p 运/n 高铁/n 里程/n 已/d 达/v 个/q 专业/n 制造/v 系统/n 动车组/n 等/u 里/f 占/v 全球/n 左右/m 年/m 喀山/ns 如/v 雅加达/ns 公里/q 含/v 近年来/t 在/p 泗水/ns 年/m 沿线/f 合作/vn 主要/b 情况/n 高铁/n 合同/a 全长/n 年/m 月/m 中铁/n 承建/v 的/uj 格鲁吉亚/ns 高铁/n 项目/n 项目/n 合同/a 金额/n 达/v 月/m 我国/r 与/p 俄罗斯/ns 签署/v 一带/n 一/m 建设/vn 带动/v 下/f 我国/r 在/p 轨道交通/n 装备/n 领域/n 已/d 签/v 建设/vn 及/c 完成/v 了/ul 一批/m 国际/n 合作项目/n 涉及/v 众多/m 沿/p 月/m 我国/r 与/p 印尼/ns 签路/v 订线/n 国家/n 和/c 地区/n 署/ng 亿美元/m 科/n 项目/n 道/q 成功/a 贯通/v 项目/n 总/b 投资/vn 约/d 高铁/n 项目/n 月/m 我国/r 与/p 印尼/ns 签署/v 雅加达/ns 月/m 我国/r 与/p 匈牙利/ns 就/d 年/m 全长约/n 铁路/n 匈牙利/ns 路段/n 达成/v 合作/vn 月/m 中泰/nz 铁路/n 合作项目/n 启动/vn 全/a 标准/n 和/c 装备/n 全长约/n 公里/q 月/m 中国/ns 建造/v 的/uj 尼日利亚/ns 阿卡/nrt 铁路/n 开通/v 亿美元/m 这/r 协议/n 部/n 使用/v 中国/ns 技术/n 公里/q 塞尔维亚/nrt 年/m 莫斯/nr 个/q 车站/n 隧/n 运营/vn 全长/n 公里/q 合同/a 总额/n 为/p 亿元/m 万隆/nr 匈牙利/ns 年/m 年/m 经济/n 纵横/v 年/m 第期/t 年/m 是/v 非洲/ns 首条/m 全部/n 采用/v 中国/ns 技术/n 和/c 标准/n 的/uj 铁路/n 月/m 中国/ns 建造/v 的/uj 埃塞俄比亚/ns 亚吉/nrt 铁路/n 正式/ad 通车/n 这/r 是/v 中国/ns 企业/n 在/p 海外/s 采用/v 全套/m 中国/ns 标准/n 和/c 装备/n 建造/v 的/uj 第一条/m 现代/t 电气化铁路/nz 华沙/ns 泰国/ns 一带/n 一路/m 柬埔寨/ns 沿线/f 布局/n 构想/v 月/m 国家/n 发改/v 年/m 推动/v 共建/v 丝绸之路/l 世纪/n 海上/s 丝绸之路/l 的/uj 愿景/n 与/p 行动/vn 商务部/nt 联合/v 发布/v 外交部/nt 委/zg 经济带/n 和/c 指出/v 基础设施/n 互联互通/l 是/v 建设/vn 的/uj 优/n 欧亚/ns 高铁/n 和/c 泛亚/ns 进一步/d 助推/vn 中亚/ns 高铁/n 先/d 领域/n 古/a 中亚/ns 高铁/n 与/p 高铁/n 等/u 三条/m 跨境/n 高铁/n 线路/n 建设/vn 重合/vn 从/p 中国/ns 新疆/ns 出发/v 经/n 吉尔吉斯/nrt 斯/nr 丝绸之路/l 乌兹别克斯坦/ns 等/u 中亚国家/ns 至/p 伊朗/ns 再/d 到/v 土耳坦/ns 其/r 最后/f 抵达/v 德国/ns 欧亚/ns 高铁/n 从/p 伦敦/ns 出发/v 经/n 巴黎/ns 基辅/n 过/ug 莫斯科/nr 后/f 抵达/v 中国/ns 东北/ns 泛亚/ns 柏林/nr 高铁/n 是/v 覆盖/v 东南亚地区/ns 的/uj 高铁/n 网络/n 从/p 中国/ns 昆明/ns 出发/v 经/n 越南/ns 马来西亚/ns 等/u 国/n 缅甸/ns 家/q 最后/f 抵达/v 新加坡/ns 目前/t 沿线/f 各国/r 正在/t 加强/v 基/a 技术标准/n 体系/n 的/uj 对接/v 我国/r 已/d 与/p 础/ng 设施/n 建设/vn 规划/n 部分/n 国家/n 签署/v 了/ul 轨道交通/n 基础设施/n 建设/vn 合作/vn 备忘录/n 及/c 中长期/j 发展/vn 规划/n 轨道交通/n 装备/n 已/d 输出/v 至/p 东南亚/ns 世纪/n 海/n 南亚/ns 西亚/ns 上/f 丝绸之路/l 南欧/ns 沿线/f 地区/n 而且/c 还/d 在/p 印/ns 西欧/ns 等度/n 泰国/ns 服务/vn 基地/n 实现/v 了/ul 技术/n 和/c 资本/n 的/uj 输出/v 从/p 全球/n 市场/n 分布/v 看/v 目前/t 中国/ns 俄罗斯/ns 是/v 全球/n 轨道交通/n 装备/n 的/uj 最大/a 市场/n 未来/t 几年/m 独联体/j 亚洲/ns 南美/ns 等/u 国家/n 和/c 地区/n 对/p 轨道交通/n 装备/n 会/v 有/v 巨大/a 需求/v 这些/r 国家/n 和/c 地区/n 也/d 应/v 是/v 我国/r 重点/n 开拓/v 的/uj 海外/s 市场/n 丝绸之路/l 经济带/n 白俄罗斯/ns 等/u 国家/n 建立/v 了/ul 制造/v 东非/ns 区域/n 抵达/v 中亚/ns 北非/ns 等/u 西亚/ns 东欧/ns 中东/ns 南非/ns 美国/ns 中东/ns 维修/v 二/m 核电/n 装备/n 产业/n 十三/m 五/m 发展/vn 现状/n 台/q 在建/v 核电机组/n 从/p 国内/s 核电/n 发展/vn 看据/v 中国核学会/nt 统计/v 目前/t 我国/r 大陆/n 正在/t 运行/v 的/uj 核电机组/n 为/p 台/ns 拥有/v 全世界/n 排名/v 第三/m 的/uj 装机/n 规模/n 而且/c 在建/v 机组/n 数量/n 与/p 发展/vn 规模/n 增长/v 期间/f 我国/r 在/p 运/n 装机容量/n 将/d 达/v 较/d 快/a 当前/t 我国/r 核电/n 装备/n 技术/n 国际/n 竞争力/n 较/d 强/a 自主/v 研制/vn 的/uj 反应堆/n 相比/v 国内/s 在/p 运/n 核电机组/n 发电/vn 反应堆/n 堆芯/n 核电站/n 安全性/nr 提高/v 海外/s 市场/n 前/f 功率/n 已/d 提高/v 了/ul 内/n 功率密度/n 降低/v 万千瓦/m 在建/v 将/d 达/v 华龙/nz 一号/m 华龙/nz 一号/m 万千瓦/m 同时/c 我国/r 自主/v 研制/vn 的/uj 高温/n 堆/v 第四代/m 景/ng 广阔/a 核电/n 技术/n 通过/p 多/m 模块/n 组合/v 方式/n 实现/v 了/ul 建设/vn 装机容量/n 不同/a 的/uj 系列/q 核电机组/n 这种/r 技术/n 方式/n 可/v 更好/d 地/uv 适应/v 不同/a 电网/n 的/uj 市场需求/n 而/c 沿线/f 部分/n 国家/n 和/c 地区/n 非常适合/i 采用/v 高温/n 堆/v 核电/n 技术/n 可见/v 我国/r 核电/n 装备/n 产业/n 已/d 具备/v 的/uj 实力/n 通过/p 加强/v 顶层/n 设计/vn 整合/v 国内/s 核电/n 资源/n 可/v 打造/v 具有/v 国际竞争/l 优势/n 的/uj 龙头企业/n 一带/n 一路/m 走出/v 去年/t 年/m 近年来/t 我国/r 与/p 一/m 沿线/f 合作/vn 主要/b 情况/n 沿线/f 国家/n 签署/v 或/c 达成/v 了/ul 一系列/m 核电/n 合作/vn 带/v 一路/m 年/m 中国/ns 核建/v 就/d 高温/n 堆/v 技/n 项目/n 或/c 协议/n 共识/n 术/v 与/p 阿联酋/ns 沙特/nr 等/u 国/n 有关/vn 机构/n 或/c 公司/n 达成/v 南非/ns 月/m 法国/ns 向/p 上海/ns 电气/n 合作/vn 谅解/v 备忘录/n 台/q 蒸汽/n 发生器/l 的/uj 制造/v 以/p 用于/v 南非/ns 库贝赫/nr 分包/n 核电站/n 的/uj 更换/v 项目/n 这/r 是/v 我国/r 国产/n 核电/n 主/b 设备/vn 首次/m 实现/v 出口/vn 月/m 中核/nt 集团/n 与/p 阿根廷/nr 核/n 第五/m 座/q 核电/n 公司/n 正式/ad 签署/v 合作/vn 建设/vn 阿根廷/nr 第四/m 电站/n 的/uj 框架/n 合同/a 这/r 意味着/v 华龙/nz 一号/m 核电/n 技术/n 将/d 落地/n 阿根廷/nr 月/m 中广/j 核/n 与/p 罗马尼亚/ns 四号/m 机/n 国家/n 核电/n 公司/n 签署/v 了/ul 切尔/nrt 纳/nr 诺德/nrt 核电/n 三组/m 全/a 寿命/n 期/n 框架/n 协议/n 月/m 中广/j 核/n 集团/n 与/p 法国/ns 电力集团/n 签署/v 共同/d 投资/vn 兴建/v 英国/ns 欣/nr 克利/nrt 角/q 月/m 签订/v 英国/ns 新建/ns 核电/n 项/m 月/m 目/t 我国/r 与/p 捷克/ns 达成/v 核能/n 及/c 可/v 再生能源/l 领域/n 全面/n 合作/vn 谅解/v 备忘录/n 旨在/v 寻求/v 共同/d 在/p 第三国/ns 投资/vn 核电/n 项目/n 的/uj 潜在/t 机会/n 合作/vn 协议/n 与/p 政府/n 协议/n 核电/n 项目/n 并/c 于/p 同年/t 一揽子/l 年/m 年/m 年/m 沿线/f 台/m 年/m 将/d 达/v 一带/n 一路/m 一带/n 一路/m 个/q 国家/n 分布/v 在/p 沿线/f 布局/n 构想/v 将/d 分布/v 在/p 建设/vn 将/d 为/p 我国/r 核电/n 个/q 国家/n 其中/r 据/p 有关/vn 统计/v 和/c 预测/vn 到/v 从/p 全球/n 核电/n 市场/n 看/v 截至/v 年/m 已/d 计划/n 发展/vn 核电/n 或/c 正/d 计划/n 发展/vn 核电/n 的/uj 国/n 一带/n 一年/m 全球/n 新台/n 新建/ns 可/v 提供/v 目前/t 我国/r 核电/n 产业/n 正/d 着力/n 打开/v 亚洲/ns 和/c 非洲/ns 市场/n 同时/c 在/p 积极/ad 进入/v 欧洲/ns 市场/n 如中/r 核/n 集团/n 已/d 与/p 阿英/nr 埃及/ns 马来西亚/ns 等/u 多个/m 国家/n 签署/v 合作/vn 协/vg 个/q 核电/n 合作项目/n 进入/v 实质性/n 建设/vn 科技/n 家/q 共有/v 路建/nr 核电机组/n 将/d 达/v 机组/n 的/uj 见/v 广阔/a 的/uj 市场/n 空间/n 拉美/nz 加快/v 构建/v 海外/s 市场/n 开发/v 体系/n 根廷/n 南非/ns 沙特/nr 苏丹/ns 国议/n 其中/r 有/v 近/a 阶段/n 国家/n 原子能/n 机构/n 巴西/ns 法国/ns 沿线/f 国家/n 走/v 出去/v 另外/c 在/p 国家/n 能源/n 局/n 亚美尼亚/ns 约旦/d 部/q 的/uj 大力支持/nr 下/f 商用/n 高温/n 堆/v 技术推广/n 工作/vn 已/d 在/p 阿联酋/ns 南非/ns 等/u 国家/n 和/c 地区/n 加速/v 推进/v 沙特/nr 三/m 卫星/nr 及/c 应用/v 产业/n 陆上/s 又/d 是/v 一带/n 一路/m 发展/vn 现状/n 海上/s 丝绸之路/l 载人/n 航天/n 年底/t 我国/r 先后/t 与/p 亿元/m 在/p 卫星/nr 导航/v 航天/n 卫星/nr 及/c 相关/v 产业/n 是/v 反映/v 国家/n 综合/vn 科技/n 实力/n 的/uj 重要/a 高技术/n 产业/n 对/p 一/m 国/n 工业/n 转型/n 升级/vn 具有/v 重要/a 推动/v 作用/v 可/v 为/p 民用/n 信息/n 国/n 战略/n 资源/n 开发/v 与/p 生态/n 环境保护/n 等/u 提供/v 重际/n 安全/an 要/v 的/uj 技术/n 支撑/v 建设/vn 对/p 卫星/nr 应用/v 产业/n 的/uj 需求/v 十分/m 旺盛/a 从/p 某种/r 角度/n 说/v 一带/n 一路/m 既/c 是/v 天基/nz 丝路/n 目前/t 我国/r 卫星/nr 应用/v 产业/n 取得/v 快速/d 发展/vn 年产值/n 超过/v 深空/s 探测/v 对/p 地/n 观测/vn 等/u 领域/n 的/uj 国际/n 合作/vn 取得/v 了/ul 较大/a 进展/vn 截/v 多个/m 国家/n 或/c 机构/n 至/p 签署/v 了/ul 航天/n 合作/vn 协议/n 已/d 实施/v 成功/a 的/uj 项目/n 包括/v 次/q 国际/n 商业/n 发射/v 搭载/v 服务/vn 等/u 路/n 带/v 一路/m 提供/v 民生/n 服务/vn 涉及/v 通/v 金融/n 信/n 卫星/nr 可/v 保障/v 通信/j 信号/n 无障碍/b 确保/v 目前/t 我国/r 航天/n 企业/n 和/c 政府/n 机/n 通信/j 的/uj 互联互通/l 构/vg 已对/d 卫星/nr 发射/v 工作/vn 展开/v 研究/vn 和/c 规划/n 将/d 通过/p 发射/v 多颗/m 通信卫星/nz 逐步/d 实现/v 通信/j 信号/n 在/p 沿线/f 国家/n 的/uj 全/n 覆盖/v 次/q 国际/n 一带/n 一一/m 其次/r 北斗/nr 卫星/nr 可/v 国家/n 和/c 地区/n 的/uj 交/n 最后/f 通/v 一带/n 一路/m 安全/an 等/u 诸多/m 领域/n 首先/d 高分/n 卫星/nr 可/v 为/p 建设/vn 提供/v 信息/n 保障/v 一带/n 一路/m 建设/vn 具有/v 战略意义/n 一带/n 一路/m 我国/r 航天/n 行业/n 运输/vn 发射/v 电力/n 提供/v 走/v 出去/v 颗卫星/nz 对/p 北斗/nr 电力/n 年/m 中国/ns 一带/n 一路/m 沿线/f 合作/vn 主要/b 情况/n 核电/n 之外/f 又/d 一/m 近年来/t 我国/r 已/d 与/p 卫星/nr 及/c 应用/v 产业/n 是/v 走/v 出去/v 的/uj 重点/n 高端/n 我国/r 除/p 高铁/n 装备/n 产业/n 沿线/f 国家/n 和/c 地区/n 签署/v 了/ul 多项/m 卫星/nr 及/c 应用/v 产业/n 合作项目/n 或/c 落地/n 泰国/ns 达成协议/nz 共识/n 主要/b 服务/vn 于/p 泰国/ns 农业/n 的/uj 灾害/n 预警/vn 还/d 辐射/v 泰国/ns 交/v 环境/n 等/u 领域/n 这/r 是/v 第一次/m 在/p 国外/s 通/v 月/m 我国/r 与/p 印尼/ns 达成/v 关于/p 印/v 落地/n 使用/v 尼/nr 遥感/a 地面站/n 项目/n 合作/vn 的/uj 谅解/v 备忘录/n 月/m 我国/r 承建/v 了/ul 东盟/j 卫星/nr 信息/n 海上/s 应用/v 项目/n 将/d 中国/ns 遥感/a 卫星/nr 数据/n 分发/v 到/v 广大/a 东/ns 中心/n 盟/n 国家/n 应用/v 于海洋/nr 环境监测/n 海洋资源/n 普查/vn 等/u 领域/n 月/m 由/p 我国/r 研制/vn 的/uj 通信卫星/nz 发射/v 升空/vn 实现/v 中国/ns 卫星/nr 首次/m 出口/vn 东盟/j 为/p 老挝/ns 提供/v 高清/nr 电视节目/n 政府/n 应急/vn 通信/j 等/u 远程教育/l 老挝/ns 一号/m 中国/ns 北斗/nr 年/m 年/m 年/m 经济/n 纵横/v 年/m 第期/t 年/m 月/m 我国/r 与/p 阿拉伯国家联盟/nt 签署/v 服务/vn 中阿/ns 卫星/nr 导航/v 领域/n 合作/vn 谅解/v 备忘录/n 月/m 我国/r 与/p 埃及/ns 签署/v 关于/p 埃及/ns 二号/m 遥感/a 卫星/nr 及/c 后续/v 卫星/nr 合作/vn 的/uj 谅解/v 备忘录/n 月/m 白俄罗斯/ns 通信卫星/nz 一号/m 发射成功/l 这/r 是/v 中国航天/nt 首次/m 向/p 欧洲/ns 用户/n 提供/v 卫星/nr 在/p 轨/n 交付/v 服务/vn 年/m 年/m 目前/t 一带/n 一路/m 沿线/f 布局/n 构想/v 数据/n 采集/v 能力/n 不足/a 等/u 短板/n 如/v 印度/ns 沿线/f 国家/n 在/p 空间信息/n 应用/v 上/f 存在/v 卫星/nr 移动/vn 通信/j 能力/n 欠缺/v 以色列/ns 等/u 国/n 的/uj 固定/a 通信卫星/nz 和/c 广播/vn 通信卫星/nz 数量/n 虽然/c 较/d 多/m 但/c 尚未/d 形成/v 充足/a 的/uj 移动/vn 通信/j 能力/n 即使/c 是/v 卫星/nr 技术/n 较为/d 发达/v 的/uj 俄罗斯/ns 也/d 只是/c 满足/v 国防/n 需求/v 的/uj 遥感/a 卫星/nr 技术/n 先进/a 而/c 满足/v 民用/n 需求/v 的/uj 卫星/nr 数量/n 却/d 较/d 少/a 低/a 轨/n 移动/vn 通信卫星/nz 开放/v 程度/n 不足/a 一带/n 一路/m 一带/n 一路/m 未来/t 我国/r 与/p 年/m 我国/r 计划/n 在/p 沿线/f 国家/n 颗/m 北斗/nr 卫星/nr 实现/v 通信/j 信号/n 沿线/f 全/a 完成/v 发射/v 约/d 沿线/f 国家/n 在/p 卫星/nr 覆盖/v 及/c 应用领域/l 的/uj 合作/vn 可/v 从/p 三个/m 层次/m 考虑/v 一/m 是/v 针对/p 在/p 卫星/nr 应用领域/l 实力雄厚/l 的/uj 俄罗斯/ns 等/u 国家/n 积极开展/l 联合/v 研制/vn 与/p 联合/v 生产/vn 等/u 合作/vn 二/m 是/v 针对/p 积极探索/n 卫星/nr 领域/n 且/c 有/v 一些/m 卫星/nr 应用/v 经验/n 的/uj 国家/n 加强/v 在/p 航天/n 应用/v 产业/n 人才交流/i 软硬件/l 协作/vn 等/u 方面/n 合作/vn 三/m 是/v 针对/p 卫星/nr 应用/v 处于/v 起步/d 阶段/n 的/uj 沿线/f 国家/n 可/v 帮助/v 其/r 培养/v 卫星/nr 应用/v 人才/n 引导/v 其/r 对/p 卫星/nr 应用/v 的/uj 需求/v 等/u 技术/n 交流/n 三/m 一带/n 一路/m 背景/n 下/f 我国/r 高端/n 装备/n 制造/v 产业/n 走/v 出去/v 的/uj 对策/n 建议/n 一/m 推动/v 产业/n 优势/n 资源整合/n 形成/v 走/v 出去/v 的/uj 支撑力/n 高端/n 装备/n 制造/v 产业/n 对/p 推动/v 国家/n 经济/n 发展/vn 和/c 国际/n 经济/n 地位/n 提升/v 具有/v 战略意义/n 我国/r 可/v 通过/p 政府/n 行业/n 组织/v 发挥/v 协调/v 作用/v 将/d 制度/n 优势/n 与/p 市场/n 引导/v 力量/n 相结合/v 推动/v 高端/n 装备/n 制造/v 企业/n 间/f 的/uj 资源整合/n 形成/v 强大/a 合力/n 让/v 企业/n 抱团/n 走/v 出去/v 具体做法/v 主要/b 有一/r 是/v 以/p 规模化/n 集约化/n 发展/vn 为/p 目标/n 组织/v 高端/n 装备/n 制造/v 骨干力量/n 建立/v 高端/n 装备/n 产业/n 联盟/j 二/m 是/v 大力/n 推动/v 优势/n 企业/n 强强联合/l 与/p 跨地区/n 并购/v 重组/vn 加快/v 培育/vn 形成/v 一批/m 具有/v 国/n 跨国/n 三/m 是/v 引导/v 和/c 支持/v 配际/n 竞争力/n 的/uj 跨国/n 大/a 企业/n 集团/n 套/q 产品/n 制造/v 企业/n 进行/v 专业化/n 协作/vn 打造/v 一批/m 专/n 企业/n 从而/c 提升/v 我国/r 高端/n 装备/n 制造/v 的/uj 精特/a 新/n 经济/n 纵横/v 年/m 第期/m 全/n 产业链/n 竞争/vn 优势/n 二/m 加强/v 自主/v 技术创新/l 打造/v 走/v 出去/v 的/uj 竞争力/n 突破/vn 关键技术/n 共性/n 技术/n 和/c 掌握/v 基础/n 部件/n 进而/c 形成/v 核心/n 竞争力/n 对于/p 高端/n 装备/n 制造/v 产业/n 发展/vn 至关重要/l 在/p 世界/n 制造/v 强国/n 掌控/j 高端/n 装备/n 制造/v 关键/n 核心技术/n 的/uj 情况/n 下靠/v 技术引进/l 或/c 市场/n 手段/n 拿/v 不到/v 关键技术/n 唯一/b 出路/v 就是/d 立足/d 自主/v 技术创新/l 实现/v 对/p 关键技术/n 拥有/v 自主权/n 二/m 是/v 通过/p 高校/n 公共服务/n 平台/n 产学研/n 联合攻关/n 加强/v 自主/v 技术/n 研发/j 创新/v 一/m 是/v 加快/v 建立/v 完善/v 由/p 创新/v 中心/n 工程/n 数据中心/n 等/u 构成/v 的/uj 国家/n 制造业/n 创新/v 体系/n 科研院所/nt 与/p 企业/n 共建/v 科学研究/n 实验室/n 构建/v 产学研/n 用/p 联盟/j 的/uj 方式/n 实现/v 多方/m 资源/n 有效/a 整合/v 与/p 对接/v 三/m 是/v 加快/v 完善/v 科技成果/n 转化/v 机制/n 和/c 强化/v 知识产权/n 创造/v 与/p 运用/vn 建立/v 科技/n 创新/v 激励机制/n 四/m 是/v 加物/n 联网/nz 等/u 新兴/b 技术/n 在/p 高端/n 装/v 强大/a 数据/n 备/v 制造/v 领域/n 的/uj 嵌入/v 和/c 融合/vn 实现/v 技术/n 集成/v 创新/v 促进/v 产业/n 攀升/v 价值链/n 高端/n 和/c 形成/v 成本/n 优势/n 人工智能/n 三/m 突出/v 产品/n 品牌/n 建设/vn 稳固/a 走/v 出去/v 的/uj 生命力/n 品牌/n 是/v 企业/n 竞争力/n 的/uj 重要/a 标志/n 从/p 微观/n 层面/n 看/v 品牌/n 是/v 能/v 为/p 企业/n 带来/v 溢价/n 和/c 产生/n 增值/v 的/uj 无形资产/l 从/p 宏观/n 层面/n 看/v 品牌/n 是/v 国家/n 经济/n 发展/vn 水平/n 和/c 改革开放/nz 后/f 的/uj 一段时间/l 综合国力/l 的/uj 重要/a 体现/v 内/f 贴牌/v 生产/vn 是/v 我国/r 制造业/n 普遍/ad 采取/v 的/uj 制造/v 模式/n 导致/v 很多/m 制造业/n 企业/n 品牌意识/n 不足/a 加强/v 高端/n 装备/n 产品/n 品牌/n 建设/vn 一/m 是/v 提高/v 核心/n 产品质量/n 与/p 服务水平/n 推动/v 企业/n 由/p 技术/n 研发/j 能力/n 价格竞争/l 向/p 非/h 价格竞争/l 转变/v 提升/v 企业形象/n 二/m 是/v 建立/v 完善/v 的/uj 高端/n 装备/n 及其/c 技术/n 零部/mq 关键/n 系统/n 试验/vn 验证/v 和/c 知识产权/n 保护/v 体系/n 提升/v 品牌/n 件/zg 研发/j 环/v 自主性/n 境/s 标准/n 和/c 国外/s 先进/a 标准/n 提升/v 高端/n 装备/n 的/uj 实用性/n 可靠性/n 和/c 安全性/nr 四/m 是/v 促进/v 国内/s 品牌/n 在/p 海外/s 注册/v 申请专利/nr 开展/v 跨国/n 经营/vn 与/p 国际化/nt 发展/vn 提/v 商标/n 升/zg 品牌/n 层次/m 和/c 品牌/n 影响力/n 三/m 是/v 鼓励/v 企业/n 采用/v 国际/n 质量/n 安全/an 四/m 强化/v 实施/v 人才/n 战略/n 增强/v 走/v 出去/v 的/uj 持续/vd 力/n 目前/t 人才/n 短缺/a 仍/d 是/v 我国/r 高端/n 装备/n 制造/v 产业/n 近年来/t 我国/r 持续/vd 选派/n 进一步/d 发展/vn 的/uj 主要/b 障碍/n 高端/n 装备/n 领域/n 人才/n 到/v 国外/s 深造/v 但/c 高端/n 制造/v 装备/n 人才流失/i 现象/n 严重/a 一定/d 程度/n 上/f 影响/vn 了/ul 我国/r 高端/n 装备/n 制造/v 产业/n 发展/vn 的/uj 持续性/n 二是/c 以/p 重大项目/n 建设/vn 和/c 工程/n 研究/vn 中心/n 强化/v 实施/v 高端/n 装备/n 人才/n 战略/n 一/m 是/v 重点/n 建设/vn 紧缺/a 专业人才/n 和/c 高技能/n 人才/n 队/n 创新型/n 科技人才/n 伍/nr 统筹/v 建设/vn 专业/n 技术/n 人才/n 技能/n 人才/n 和/c 管理/vn 人才/n 工/n 队伍/n 博士后/nr 工作站/n 等/u 作为/v 重要/a 科研/n 平台/n 加程/n 实验室/n 引智/v 力度/n 加快/v 高端/n 装备/n 制造/v 产业/n 大/a 从/p 海外/s 引/v 才/d 高/a 人才/n 的/uj 国际化/nt 进程/n 企业/n 与/p 培训/vn 机构/n 等/u 平台/n 加强/v 培养/v 创新/v 人才/n 校/ng 四/m 是/v 完善/v 人才/n 评价/n 体系/n 和/c 激/n 提高/v 人才培养/l 质量/n 励/nr 机制/n 用/p 好/a 用活/vn 股权/n 和/c 分红/v 激励/v 政策/n 营造/vn 良好/a 的/uj 人才/n 发展/vn 环境/n 进一步/d 激发/v 人才/n 创新/v 创业/n 活力/n 充分调动/l 人才/n 的/uj 积极性/n 与/p 创造性/n 三/m 是/v 充分利用/n 科研院所/nt 五/m 完善/v 财税/n 金融/n 扶持/v 政策/n 夯实/v 走/v 出去/v 的/uj 支持力/n 从/p 美国/ns 德国/ns 日本/ns 等/u 制造/v 强国/n 发展/vn 经验/n 看/v 财税/n 金融/n 政策/n 支持/v 在/p 制造业/n 特别/d 是/v 高端/n 装备/n 制造业/n 发展/vn 中/f 发挥/v 着/uz 重要/a 作用/v 贴息/v 产业化/n 及/c 服务平台/n 建设/vn 等/u 完善/v 财税/n 金融/n 扶持/v 政策/n 一/m 是/v 设立/v 高端/n 装备/n 制造/v 产业/n 发展/vn 专项基金/n 采取/v 资助/n 扩大/v 贷款/n 等/u 方式/n 扶持/v 符合条件/n 的/uj 重点项目/n 支持/v 产业/n 技二/n 是/v 切实/ad 减术/v 研发/j 轻/a 税收/n 负担/v 研究/vn 完善/v 企业/n 研发/j 费用/n 计核/n 方法/n 加大/v 研发/j 费用/n 加计/v 扣除/v 政策/n 落实/a 力度/n 减少/v 企业/n 加/v 三/m 是/v 鼓励/v 大型/b 金融机构/n 大/a 研发/j 投入/v 的/uj 实际成本/l 建立/v 高端/n 装备/n 制造业/n 融资/vn 事业部/n 或/c 设立/v 金融服务/n 专业/n 机构/n 对/p 高端/n 装备/n 制造业/n 企业/n 开展/v 个性化/n 专四/n 是/v 支持/v 金融机构/n 和/c 高端/n 装备/n 制门/n 化/n 金融服务/n 造业/n 企业/n 设立/v 金融/n 租赁/v 公司/n 发挥/v 融资/vn 投资/vn 和/c 促销/v 的/uj 多种/m 功能/n 促进/v 我国/r 高端/n 装备/n 制造业/n 国际/n 竞五/n 是/v 支持/v 高端/n 装备/n 骨争力/n 提升/v 和/c 扩大/v 国际/n 市场/n 干/v 企业/n 通过/p 改制/v 上市/ns 发行/v 企业债券/n 等/u 方式/n 扩大/v 直接/ad 融资/vn 规模/n 增强/v 的/uj 走/n 出去/v 同时/c 支持/v 有/v 条件/n 的/uj 高端/n 装备/n 制造业/n 资金/n 实力/n 在/p 海外/s 上市/ns 融资/vn 增强/v 我国/r 企业/n 的/uj 企业/n 国际/n 影响力/n 与/p 跨国/n 融资/vn 能力/n 引进/v 战略/n 投资者/n 走/v 出去/v 参考文献/n 周小苑/nr 中国/ns 装备/n 沿/f 一带/n 一路/m 走/v 出去/v 国际/n 市场/n 看好/v 一带/n 一路/m 重大/a 工程/n 世/n 人民日报/nz 海外版/n 孙春芳/nr 中国/ns 铁路/n 借力/n 纪/nr 经济/n 报道/v 核电/n 走/v 出去/v 一带/n 一路/m 沿线/f 至少/d 撬动/v 新浪/nz 财经/n 万亿/m 市场/n 罗伯特/nr 中国/ns 布局/n 一带/n 一路/m 中国/ns 工商时报/n 潘建明/nr 朱晓磊/nr 中/f 核/n 集团/n 布局/n 一带/n 一路/m 助力/n 中国/ns 核电/n 强国/n 梦/n 环球网/n 汪/nr 夏侯/nr 宇葵罗/nr 钢桥/n 中国/ns 航空航天/n 的/uj 需求/v 分析/vn 航天/n 行业/n 对/p 张京/ns 男/n 一带/n 一路/m 国家/n 一带/n 一路/m 战略/n 对/p 中国/ns 建设/vn 具有/v 战略意义/n 经济/n 纵横/v 年/m 第期/m 光明网/n 卫星/nr 应用/v 筑/v 梦/n 一带/n 一路/m 卫星/nr 应用/v 陈/nr 旭光/n 等/u 念/v 沛/ag 豪/ag 谢振忠/nr 马力/n 扬/vg 高端/n 装备/n 制造/v 崛起/v 之/u 路/n 装备/n 制造/v 尹/nr 响杨/n 继/vg 瑞/j 我国/r 高端/n 装备/n 制造/v 产业/n 国际化/nt 的/uj 路径/n 与/p 对策/n 分析/vn 经济学家/n 江/nr 小国/ns 洪功翔/nr 当代/t 经济/n 管理/vn 路径/n 严冰/nr 张相文/nr 研究/vn 经济/n 经纬/n 解析/vn 中国/ns 制造/v 形势/n 目标/n 与/p 进口/vn 竞争/vn 与/p 中国/ns 制造业/n 企业/n 产品/n 创新/v 责任编辑/n 任春杨/nr 管理/vn 世界/n 月刊/n 年/m 第期/m 提要/v 本文/r 基于/p 高端/n 装备/n 制造/v 产业/n 成长/v 路径/n 选择/v 的/uj 视角/n 关注/v 躯干/n 国家/n 制造/v 向/p 头脑/n 国家/n 制造/v 转型/n 过程/n 中/f 的/uj 经济/n 发展/vn 与/p 科技/n 创新/v 问题/n 研究/vn 认为/v 国家/n 制造/v 由/p 躯干/n 国家/n 制造/v 和/c 头脑/n 国家/n 制造/v 构成/v 前者/n 向/p 后者/n 的/uj 高级/b 演化/v 需要/v 国家/n 制造/v 创新能力/n 支撑/v 高端/n 装备/n 制造/v 产业/n 成长/v 的/uj 路径/n 演化/v 存在/v 一个/m 大道/n 定理/vn 研究/vn 发现/v 高端/n 装备/n 制造/v 产业/n 成长/v 是/v 国外/s 国家/n 制造/v 转型/n 升级/vn 的/uj 内生/n 动力/n 高端/n 装备/n 制造/v 产业/n 成长/v 上升/v 国家/n 战略/n 对于/p 国家/n 制造/v 转型/n 是/v 至关重要/l 的/uj 高铁/n 装备/n 制造/v 产业/n 成长/v 经验/n 契合/v 这样/r 的/uj 路径/n 选择/v 本地化/j 的/uj 技术创新/l 更/d 有利于/v 地方/n 发展/vn 哈电/nt 集团/n 市场/n 换/nz 技术/n 是/v 企业/n 制造/v 成功经验/n 但/c 前提/n 必须/d 依靠/v 本土/n 力量/n 实现/v 技术/n 跨越/v 关键词/n 国家/n 制造/v 转型/n 高端/n 装备/n 制造/v 成长/v 大道/n 定理/vn 创新/v 驱动/vn 路径/n 选择/v 一/m 引言/v 躯干/n 国家/n 制造/v 向/p 头脑/n 国家/n 制造/v 转型/n 的/uj 路径/n 选择/v 基于/p 高端/n 装备/n 制造/v 产业/n 成长/v 路径/n 选择/v 的/uj 视角/n 李坤/nrfg 于/p 渤李/n 清均/a 二/m 理论/n 分析/vn 一/m 国家/n 制造/v 包括/v 躯干/n 国家/n 制造/v 和/c 头脑/n 国家/n 制造/v 前者/n 向/p 后者/n 转型/n 是/v 引领/v 全球化/n 发展/vn 的/uj 战略/n 支撑/v 图/n 国家/n 制造/v 构成/v 图/n 躯干/n 国家/n 制造/v 示意图/n 头脑/n 国家/n 制造/v 示意/v 躯干/n 国家/n 制造/v 向/p 头脑/n 国家/n 制造/v 转型/n 的/uj 路径/n 选择/v 本刊/r 专稿/n 管理/vn 世界/n 月刊/n 年/m 第期/t 二/m 支撑/v 躯干/n 国家/n 制造/v 向/p 头脑/n 国家/n 制造/v 转型/n 的/uj 高端/n 装备/n 制造业/n 成长/v 特征/n 三/m 激励/v 躯干/n 国家/n 制造/v 向/p 头脑/n 国家/n 制造/v 转型/n 的/uj 高端/n 装备/n 制造/v 产业/n 成长/v 机制/n 图/n 躯干/n 国家/n 制造/v 向/p 头脑/n 国家/n 制造/v 转型/n 的/uj 路径/n 示意/v 四/m 引导/v 躯干/n 国家/n 制造/v 向/p 头脑/n 国家/n 制造/v 转型/n 的/uj 高端/n 装备/n 制造/v 产业/n 成长/v 路径/n 选择/v 的/uj 大道/n 定理/vn 图/n 高端/n 装备/n 制造/v 产业/n 成长/v 机制/n 基本/n 构成/v 躯干/n 国家/n 制造/v 向/p 头脑/n 国家/n 制造/v 转型/n 的/uj 路径/n 选择/v 本刊/r 专稿/n 管理/vn 世界/n 月刊/n 年/m 第期/t 三/m 实证/v 研究/vn 一/m 国外/s 躯干/n 国家/n 制造/v 向/p 头脑/n 国家/n 制造/v 转型/n 的/uj 经验/n 及/c 启示/v 二/m 我国/r 躯干/n 国家/n 制造/v 向/p 头脑/n 国家/n 制造/v 转型/n 的/uj 宏观/n 经验/n 躯干/n 国家/n 制造/v 向/p 头脑/n 国家/n 制造/v 转型/n 的/uj 路径/n 选择/v 本刊/r 专稿/n 管理/vn 世界/n 月刊/n 年/m 第期/m 表/v 装备/n 制造业/n 外资/n 并购/v 案例/n 躯干/n 国家/n 制造/v 向/p 头脑/n 国家/n 制造/v 转型/n 的/uj 路径/n 选择/v 本刊/r 专稿/n 管理/vn 世界/n 月刊/n 年/m 第期/t 三/m 我国/r 躯干/n 国家/n 制造/v 向/p 头脑/n 国家/n 制造/v 转型/n 的/uj 中观/n 经验/n 四/m 我国/r 躯干/n 国家/n 制造/v 向/p 头脑/n 国家/n 制造/v 转型/n 的/uj 微观/n 经验/n 四/m 结论/n 及/c 政策/n 建议/n 一/m 基本/n 结论/n 二/m 政策/n 建议/n 躯干/n 国家/n 制造/v 向/p 头脑/n 国家/n 制造/v 转型/n 的/uj 路径/n 选择/v 本刊/r 专稿/n 管理/vn 世界/n 月刊/n 年/m 第期/m 作者/n 李坤/nrfg 系/n 黑龙江省/ns 工商行政管理局/nt 党组书记/n 局长/n 黑龙江省/ns 人民政府/nt 研究室/n 原/n 主任/b 黑龙江省/ns 科学技术/n 顾问/nr 委员会/n 副/b 主任/b 哈尔滨工业大学/nt 博士/n 研究生/n 于/p 渤系/n 哈尔滨工业大学/nt 管理/vn 学院/n 院长/n 博士生/nr 导师/n 黑龙江省/ns 科学技术/n 顾问/nr 委员会/n 专家/n 李清/nr 均/d 系/v 黑龙江省/ns 人民政府/nt 研究室/n 信息/n 研究/vn 处处长/v 黑龙江省/ns 科学技术/n 顾问/nr 委员会/n 专家/n 黑龙江省/ns 社会科学/nt 同行/j 评委/n 责任编辑/n 张劲松/nr 注释/v 参考文献/n 第卷/m 第期/t 年/m 月/m 收稿/n 日期/t 修订/v 日期/t 基金项目/n 国土资源部/nt 地质/n 调查/vn 项目/n 中国/ns 战略性/n 矿产/n 安全/an 评价/n 与/p 支持系统/n 建设/vn 矿产资源/n 勘查/vn 开发/v 格局/n 及/c 对策/n 研究/vn 作者简介/i 于/p 汶加/ns 女/n 辽宁/ns 鞍山人/n 研究员/n 主要/b 研究/vn 方向/n 为/p 资源/n 经济/n 资源/n 战略/n 矿产资源/n 规划/n 等/u 文章/n 编号/n 世界/n 新格局/nt 与/p 中国/ns 新/a 矿产资源/n 战略/n 观于/v 汶加/ns 陈其慎/nr 张艳飞/nr 高/a 天明/nz 中国地质科学院/nt 矿产资源/n 研究所/n 北京/ns 中国地质科学院/nt 全球/n 矿产资源/n 战略/n 研究/vn 中心/n 北京/ns 中国科学院/nt 地理/n 科学/n 与/p 资源/n 研究所/n 北京/ns 摘要/v 本文/r 系统分析/l 了/ul 未来/t 全球/n 经济/n 政治/n 和/c 资源/n 格局/n 演变/v 趋势/n 指出/v 未来/t 年/m 东西方/f 经济/n 地位/n 将/d 发生/v 逆转/v 各方/r 势力/n 在/p 亚洲/ns 的/uj 角逐/v 将/d 愈演愈烈/l 全球/n 资源/n 供需/n 短期/b 将/d 供过于求/l 年/m 后/f 亚洲/ns 资源/n 供需矛盾/l 将/d 日益/n 凸显/a 并/c 助推/vn 非洲/ns 在/p 全球/n 矿业/n 地位/n 进一步/d 提升/v 美洲/ns 将/d 藉由/nr 非常规/b 油气/n 大规模/b 开发/v 成为/v 全球/n 能源/n 新/a 供应地/n 并/c 对/p 世界/n 能源/n 和/c 地缘/n 格局/n 产生/n 深远影响/i 未来/t 中国/ns 经济/n 增速/v 将/d 逐步/d 降低/v 资源/n 需求/v 将/d 出现/v 分异/n 即/v 煤炭/n 铁矿石/n 铜/n 铝/n 等/u 大宗/m 矿产/n 需求/v 将/d 逐步/d 下降/v 石油/n 天然气/n 等/u 清洁/a 能源/n 和/c 稀土/n 铂/n 族/ng 铌/ng 钽/ng 萤石/n 等/u 战略性/n 新兴产业/nt 矿产/n 需求/v 将/d 持续增长/n 同时/c 持续/vd 高强度/n 的/uj 资源/n 开发/v 导致/v 中国/ns 国内/s 资源/n 可/v 持续/vd 供应/vn 能力/n 堪忧/v 矿产资源/n 总体/n 对外/s 依存度/n 将/d 维持/v 高位/n 基于/p 对/p 未来/t 全球/n 经济/n 政治/n 和/c 资源/n 格局/n 的/uj 研判/vn 提出/v 中国/ns 矿产资源/n 战略/n 应/v 实现/v 两/m 大/a 转变/v 一/m 是/v 矿产资源/n 开发利用/l 实现/v 由/p 充分利用/n 两种/m 资源/n 两个/m 市场/n 向/p 最大/a 限度/n 利用/n 境外/s 资源/n 合理/vn 保护/v 国内/s 资源/n 的/uj 战略/n 转变/v 二/m 是/v 矿业/n 走/v 出去/v 实现/v 由/p 单纯/a 的/uj 获取/v 或/c 占有/v 海外/s 资源/n 向/p 经略/n 全球/n 资源/n 的/uj 战略/n 转变/v 关键词/n 矿产资源/n 格局/n 战略/n 全球/n 中国/ns 引言/v 年/m 以来/f 全球/n 石油/n 煤炭/n 铁矿石/n 铜/n 铝/n 等/u 大宗/m 矿产/n 需求/v 疲软/a 价格/n 从/p 高位/n 急速/d 回落/v 几近/d 腰斩/v 新世纪/nz 以来/f 的/uj 全球/n 资源/n 盛宴/n 戛然而止/i 矿产资源/n 供需/n 及/c 市场/n 变化/vn 与/p 世界/n 经济/n 和/c 政治/n 格局/n 的/uj 演变/v 密切相关/l 年/m 至今/d 的/uj 年间/t 中国/ns 等/u 新兴/b 经济体/n 的/uj 快速/d 发展/vn 带动/v 了/ul 全球/n 经济/n 和/c 资源/n 消费/vn 的/uj 增长/v 同时/c 也/d 推动/v 了/ul 全球/n 地缘/n 政治/n 格局/n 的/uj 变化/vn 目前/t 中国/ns 经济/n 转型/n 已/d 进入/v 深水/ns 区/n 大宗/m 矿产资源/n 需求/v 增速/v 趋缓/v 巴西/ns 俄罗斯/ns 等/u 新兴/b 经济体/n 近两年/l 经济/n 发展/vn 差强人意/l 导致/v 资源/n 需求/v 减缓/v 而/c 印度/ns 东盟/j 等/u 国家/n 和/c 地区/n 资源/n 需求/v 的/uj 增长/v 尚/d 不足以/v 拉动/v 全球/n 需求/v 快速增长/n 在/p 此/r 背景/n 下/f 世界/n 主要/b 大宗/m 矿产资源/n 需求/v 总体/n 疲软/a 产能/v 过剩/v 显著/a 市场/n 价格/n 出现/v 了/ul 大幅/d 波动/vn 未来/t 全球/n 经济/n 政治/n 和/c 资源/n 格局/n 将/d 发生/v 哪些/r 深刻/d 变化/vn 与/p 过去/t 多年/m 相比/v 未来/t 中国/ns 经济/n 资源/n 形势/n 又/d 将/d 面临/v 哪些/r 重要/a 转变/v 中国/ns 应/v 以/p 怎样/r 的/uj 资源/n 战略/n 应对/v 国内外/s 经济/n 政治/n 和/c 资源/n 格局/n 的/uj 变化/vn 这些/r 问题/n 的/uj 分析/vn 和/c 解答/v 对/p 及时/c 调整/vn 中国/ns 资源/n 规划/n 政策/n 保障/v 资源/n 安全/an 经济/n 安全/an 和/c 国防/n 安全/an 具有/v 至关重要/l 的/uj 意义/n 目前/t 国内外/s 相关/v 研究/vn 多/m 集中/v 在/p 全球/n 能源/n 或/c 某些/r 矿产资源/n 未来/t 供需/n 格局/n 预测/vn 分析/vn 方面/n 王安建/nr 在/p 世界/n 资源/n 格局/n 展望/v 一文/m 中/f 对/p 发达国家/l 和/c 发展中国家/l 集团/n 未来/t 经济/n 人口/n 以及/c 一次能源/nz 铁/n 铜/n 铝/n 未来/t 需求/v 进行/v 阐述/v 提出/v 发展中国家/l 应/v 着力/n 建设/vn 新/a 的/uj 国际/n 市场/n 体系/n 降低/v 发展/vn 成本/n 拟定/v 具有/v 超前性/n 的/uj 新能源/n 规划/n 等/u 建议/n 总体/n 来看/u 基于/p 未来/t 年/m 国内外/s 经济/n 政治/n 新/a 形势/n 对/p 全球/n 资源/n 格局/n 进行/v 综合/vn 研判/vn 并/c 提出/v 战略/n 建议/n 的/uj 研究/vn 极为/d 鲜见/a 本文/r 将/d 就此/d 展开/v 系统分析/l 和/c 研究/vn 弥补/v 相关/v 研究/vn 的/uj 不足/a 方法/n 与/p 数据/n 来源/n 本文/r 各/r 部分/n 主要/b 结论/n 和/c 判断/v 基于/p 对/p 全球/n 经济社会/n 发展/vn 以及/c 能源/n 和/c 重要/a 矿产资源/n 供需/n 的/uj 系统/n 预/d 年/m 月/m 于/p 汶加/ns 等/u 世界/n 新格局/nt 与/p 中国/ns 新/a 矿产资源/n 战略/n 观测/vn 相关/v 研究/vn 涉及/v 全球/n 多个/m 国家/n 近年/t 经济社会/n 发展/vn 和/c 矿产资源/n 的/uj 海量/n 数据资料/n 预测/vn 分析/vn 以/p 矿产资源/n 需求/v 规律/n 和/c 资源/n 产业/n 演进/v 基本规律/n 为/p 理论指导/n 针对/p 不同/a 种类/n 矿产/n 的/uj 特点/n 分别/d 采用/v 了/ul 不同/a 的/uj 预测/vn 方法/n 预测/vn 方法/n 全球/n 矿产资源/n 需求预测/n 单元/n 的/uj 划分/v 科学合理/n 地/uv 划分/v 基本/n 预测/vn 单元/n 是/v 保证/v 全球/n 矿产资源/n 需求预测/n 结果/n 准确性/n 和/c 实用性/n 的/uj 前提/n 基础/n 如/v 以/p 每个/r 国家/n 为/p 单位/n 逐一/d 预测/vn 其/r 基础/n 数据/n 的/uj 完整性/n 难以/d 保证/v 且/zg 工作量/n 极大/a 因此/c 全球/n 主要/b 研究/vn 机构/n 通常/d 将/d 世界/n 多个/m 国家/n 进行/v 分类/n 确定/v 若干个/m 基本/n 预测/vn 单元/n 以此/c 为/p 对象/n 展开/v 相关/v 研究/vn 工作/vn 在/p 以往/t 研究/vn 中/f 对/p 全球/n 一次能源/nz 铁/n 铜/n 铝/n 等/u 大宗/m 矿产/n 的/uj 需求预测/n 基本/n 预测/vn 单元/n 的/uj 选取/v 有/v 两种/m 方式/n 一/m 是/v 按/p 自然地理/l 区域/n 划分/v 即将/d 各/r 大洲/ns 亚洲/ns 欧洲/ns 北美/ns 中南美/ns 非洲/ns 等/u 以及/c 重点/n 区域/n 如/v 中东/ns 等/u 作为/v 基本/n 预测/vn 单元/n 对/p 每个/r 区域/n 及其/c 中/f 典型/n 国家/n 进行/v 预测/vn 加和/v 后/f 得出/v 全球/n 预测/vn 结果/n 如等/r 机构/n 对/p 全球/n 能源/n 需求预测/n 便/d 采用/v 这种/r 方法/n 二/m 是/v 按照/p 经济/n 发展/vn 程度/n 划分/v 预测/vn 单元/n 即/v 依据/p 各国/r 人均/j 发展/vn 水平/n 按照/p 购买力/n 平价/n 法/j 计算/v 的/uj 将/d 全球/n 主要/b 国家/n 分为/v 四类/m 或者/c 五类/m 将/d 每/r 一类/m 作为/v 一个/m 预测/vn 单元/n 进行/v 预测/vn 加和/v 后/f 得出/v 全球/n 的/uj 预测/vn 结果/n 这/r 两种/m 预测/vn 单元/n 的/uj 划分/v 都/d 存在/v 一定/d 弊端/n 首先/d 按/p 区域/n 划分/v 预测/vn 单元/n 由于/c 区域/n 内/n 国家/n 众多/m 发展/vn 程度/n 差异/n 巨大/a 如同/d 是/v 亚洲/ns 的/uj 中国/ns 巴基斯坦/ns 孟加拉/nr 等/u 国/n 如果/c 按照/p 一个/m 预测/vn 单元/n 进行/v 预测/vn 会/v 造成/v 较大/a 误差/n 而/c 按照/p 经济/n 发展/vn 程度/n 划分/v 预测/vn 单元/n 虽然/c 考虑/v 到/v 了/ul 不同/a 国家/n 发展/vn 程度/n 的/uj 差异/n 但/c 往往/t 将/d 不同/a 区域/n 经济/n 发展/vn 模式/n 差异/n 巨大/a 的/uj 国家/n 和/c 地区/n 如/v 某些/r 中东国家/ns 和/c 中国/ns 等/u 国家/n 划/v 为/p 一个/m 预测/vn 单元/n 这/r 同样/d 会/v 造成/v 较大/a 预测/vn 误差/n 另外/c 按/p 经济/n 发展/vn 程度/n 划分/v 单元/n 预测/vn 后/f 无法/n 得出/v 世界/n 主要/b 区域/n 的/uj 预测/vn 结果/n 不利于/v 研判/vn 未来/t 全球/n 格局/n 为/p 弥补/v 以往/t 研究/vn 的/uj 不足/a 本次/r 研究/vn 对于/p 一次能源/nz 铁/n 铜/n 铝/n 铅锌/n 等/u 大宗/m 矿产资源/n 和/c 小/n 品种/n 矿产/n 分别/d 采用/v 两种/m 方式/n 划分/v 基本/n 预测/vn 单元/n 对于/p 大宗/m 矿产资源/n 首先/d 将/d 全球/n 划分/v 为/p 北美/ns 中南美/ns 欧洲/ns 大洋洲/ns 亚洲/ns 中亚/ns 及/c 俄罗斯/ns 中东/ns 非洲/ns 个/q 区域/n 表/v 其后/c 依据/p 能源/n 和/c 重要/a 矿产资源/n 消费/vn 形/n 规律/n 个/q 转变/v 点/m 对应/vn 的/uj 人均/j 将/d 各个/r 区域/n 内/n 国家/n 按照/p 经济/n 发展/vn 程度/n 划分/v 为/p 四类/m 表在/v 每/r 一类/m 国家/n 中选/j 取出/v 具有/v 代表性/n 的/uj 消费/vn 大国/ns 作为/v 典型/n 国家/n 表对/v 其/r 资源/n 需求/v 进行/v 单独/d 预测/vn 典型/n 国家/n 以外/c 的/uj 其他/r 国家/n 则/d 作为/v 一个/m 单元/n 进行/v 预测/vn 将/d 两者/n 结果/n 加和/ns 得出/v 每/zg 一类/m 国家/n 的/uj 预测/vn 结果/n 再/d 将/d 各类/r 国家/n 预测/vn 结果/n 和/c 各/r 区域/n 预测/vn 结果/n 分别/d 加和/ns 得到/v 区域/n 和/c 全球/n 的/uj 预测/vn 结果/n 对于/p 铂族/n 等/u 其他/r 小/a 品种/n 矿产/n 的/uj 预测/vn 鉴于/p 其/r 全球/n 消费/vn 重点/n 区域/n 或/c 国家/n 相对/d 比较/d 集中/v 故此/c 按照/p 区域/n 来/v 划分/v 基本/n 预测/vn 单元/n 对/p 区域/n 内/n 重点/n 国家/n 进行/v 单独/d 预测/vn 其他/r 国家/n 则/d 作为/v 一个/m 单元/n 统一/vn 预测/vn 加和/v 后/f 得出/v 区域/n 预测/vn 结果/n 并/c 进一步/d 得出/v 全球/n 预测/vn 结果/n 资源/n 需求预测/n 方法/n 的/uj 选择/v 为/p 确保/v 对/p 某个/r 资源/n 品种/n 一次能源/nz 粗/a 钢/n 铜/n 铝/n 第一类/m 国家/n 第二类/m 国家/n 第三类/m 国家/n 第四类/m 国家/n 数据/n 来源/n 文献/n 表/v 重要/a 矿产资源/n 需求预测/n 单元/n 按照/p 经济/n 发展/vn 程度/n 划分/v 标准/n 美元/q 人/n 预测/vn 区域/n 划分/v 典型/n 国家/n 或/c 国家/n 集团/n 北美/ns 美国/ns 加拿大/ns 中南美洲/ns 巴西/ns 阿根廷/nr 墨西哥/ns 欧洲/ns 英国/ns 法国/ns 德国/ns 大洋洲/ns 澳大利亚/ns 新西兰/ns 亚洲/ns 中国/ns 印度/ns 东盟/j 中亚/ns 及/c 俄罗斯/ns 俄罗斯/ns 哈萨克斯坦/nrt 中东/ns 非洲/ns 南非/ns 表/v 全球/n 能源/n 及/c 主要/b 矿产资源/n 需求预测/n 区域/n 及/c 典型/n 国家/n 第卷/m 第期/m 资源/n 科学/n 国家/n 或/c 地区/n 长/a 尺度/n 矿产资源/n 需求预测/n 的/uj 科学性/n 和/c 准确性/n 本文/r 以/p 人均/j 矿产资源/n 需求/v 形/n 规律/n 资源/n 产业/n 雁行/nr 式/k 演进/v 规律/n 等/u 作为/v 理论/n 基础/n 运用/vn 人均/j 矿产资源/n 需求预测/n 法/j 部门/n 需求预测/n 法/j 和/c 终端产品/n 需求预测/n 法/j 等/u 方法/n 分别/d 对/p 一次能源/nz 铁/n 铜/n 铝/n 铅锌/n 等/u 余种/m 能源/n 和/c 重要/a 矿产资源/n 进行/v 系统/n 预测/vn 在/p 种/n 方法/n 中/f 人均/j 矿产资源/n 需求预测/n 法/j 适用/v 于/p 用途/n 广泛/a 与/p 经济社会/n 发展/vn 关系密切/nr 的/uj 大宗/m 矿产/n 部门/n 需求预测/n 法/j 适用/v 于/p 消费/vn 集中/v 于/p 某些/r 部门/n 的/uj 矿种/n 产品/n 需求预测/n 法/j 适用/v 于/p 消费/vn 主要/b 用于/v 某些/r 单一/b 产品/n 的/uj 矿种/n 在/p 具体/a 预测/vn 过程/n 中/f 为/p 确保/v 预测/vn 的/uj 科学性/n 和/c 准确性/n 对/p 一次能源/nz 铁/n 铜/n 铝/n 锌/n 等/u 大宗/m 矿产/n 的/uj 预测/vn 运用/vn 人均/j 能源/n 需求预测/n 和/c 部门/n 预测/vn 两种/m 方法/n 综合/vn 得出/v 最终/d 预测/vn 结果/n 石油/n 天然气/n 锰/n 镁/n 钛/n 锡/n 锑/ng 金银/nz 石墨/n 等/u 矿产/n 采用/v 部门/n 需求预测/n 法/j 铬/n 镍/n 铅/n 钯/g 铑/g 钴/ng 锂锆/nz 磷硫/nz 钾盐/nz 等/u 矿种/n 采用/v 产品/n 需求预测/n 法/j 经济/n 和/c 人口/n 未来/t 发展趋势/l 判定/v 的/uj 方法/n 经济社会/n 发展/vn 与/p 矿产资源/n 需求/v 密切相关/l 是/v 大宗/m 矿产资源/n 需求预测/n 的/uj 基础/n 参数/n 本次/r 研究/vn 对/p 全球/n 未来/t 经济/n 和/c 人口/n 发展趋势/l 进行/v 了/ul 分析/vn 和/c 预判/vn 其中/r 世界/n 主要/b 国家/n 和/c 地区/n 其/r 划分/v 方式/n 同/p 上/f 增速/v 的/uj 预测/vn 依据/p 增速/v 变化/vn 钟形/n 规律/n 参考/v 等/u 国际/n 权威机构/n 对/p 全球/n 经济/n 的/uj 预测/vn 结果/n 综合/vn 得出/v 全球/n 人口/n 未来/t 趋势/n 参考/v 联合国/nt 人居/n 委员会/n 格罗宁根/ns 研究/vn 中心/n 简称/v 预测/vn 结果/n 得出/v 数据/n 来源/n 及/c 甄选/v 研究/vn 涉及/v 多种/m 矿产/n 全球/n 多个/m 国家/n 和/c 地区/n 海量/n 数据资料/n 为/p 确保/v 数据资料/n 的/uj 详实/ad 和/c 可靠性/n 研究/vn 主要/b 采用/v 官方/n 权威部门/n 的/uj 数据/n 包括/v 各国/r 统计局/nt 政府/n 间/f 组织/v 主要/b 国家/n 地质/n 调查局/n 各/r 行业协会/n 中国海关/nt 联合国/nt 贸易/vn 统计/v 企业/n 网站/n 专业/n 研究/vn 机构/n 以及/c 权威/nr 文献/n 报告/n 等/u 渠道/n 表/v 所有/b 数据/n 均/d 经过/p 反复/v 比较/d 甄别/v 整理/n 清洗/v 后在/t 研究/vn 中/f 加以/v 使用/v 主要/b 历史数据/n 来源/n 如下/t 经济社会/n 和/c 产业/n 数据/n 经济社会/n 数据/n 主要/b 来自/v 各国/r 统计局/nt 中国/ns 国家统计局/nt 联合国/nt 统计/v 署/ng 世界银行/nt 帕尔格雷/nrt 夫/n 历史/n 统计/v 格罗宁根/ns 研究/vn 中心/n 美国中央情报局/nt 等/u 机构/n 能源/n 数据/n 全球/n 能源/n 资源/n 以及/c 产量/n 消费量/n 贸易量/n 主要/b 来自/v 英国/ns 石油/n 公司/n 能源/n 统计/v 年报/n 和/c 美国能源/nz 署/ng 核能/n 和/c 铀矿/n 数据/n 来自/v 国际原子能机构/n 金属/n 矿产/n 数据/n 金属/n 矿产/n 储量/n 数据/n 主要/b 来自/v 于/p 美国/ns 地质/n 调查局/n 英国/ns 地质/n 调查局/n 和/c 中国/ns 国家统计局/nt 主要/b 大宗/m 黑色/n 和/c 有色金属/n 矿产/n 产量/n 和/c 消费量/n 的/uj 数据/n 主要/b 来自/v 于/p 国内外/s 主要/b 的/uj 行业协会/n 网站/n 如/v 世界/n 钢铁/n 协会/n 和/c 中国/ns 钢铁工业/n 协会/n 世界/n 金属/n 统计/v 年鉴/n 和/c 中国/ns 有色金属/n 工业/n 年鉴/n 世界/n 黄金/n 协会/n 世界/n 白银/nr 协会/n 三/m 稀/a 金属/n 矿产/n 数据/n 来自/v 有色金属/n 工业协会/n 下属/v 安泰/nz 科/n 有色金属/n 信息/n 开发/v 公司/n 非金属/b 数据/n 石墨/n 硼/n 萤石/n 等/u 非金属/b 系统/n 统计资料/l 非常/d 有限/a 通过/p 对/p 各类/r 文献/n 的/uj 搜集/v 甄别/v 推测/v 整理/n 最终/d 获取/v 了/ul 一系列/m 宝贵/nr 的/uj 研究/vn 数据/n 文中/s 非金属/b 数据/n 主要/b 来自/v 于/p 美国/ns 地质/n 调查局/n 中国海关/nt 信息网/n 中化/j 地质/n 矿山/n 总局/n 以及/c 中国/ns 非金属矿/nz 工业协会/n 硫酸/n 工业协会/n 中国/ns 无机/n 数据/n 种类/n 人口/n 和/c 能源/n 资源/n 金属/n 矿产/n 非金属/b 矿产/n 数据/n 来源/n 格罗宁根/ns 经济/n 增长/v 和/c 发展/vn 中心/n 英国/ns 石油/n 公司/n 美国能源/nz 署/ng 国际原子能机构/n 美国/ns 地质/n 调查局/n 英国/ns 地质/n 调查局/n 中国/ns 国家统计局/nt 世界/n 钢铁/n 协会/n 中国/ns 钢铁工业/n 协会/n 世界/n 金属/n 统计/v 年鉴/n 中国/ns 有色金属/n 工业/n 年鉴/n 世界/n 黄金/n 协会/n 世界/n 白银/nr 协会/n 安泰/nz 科/n 美国/ns 地质/n 调查局/n 中国海关/nt 信息网/n 中化/j 地质/n 矿山/n 总局/n 以及/c 中国/ns 非金属矿/nz 工业协会/n 硫酸/n 工业协会/n 中国/ns 无机盐/nz 工业协会/n 国际/n 肥料/n 工业协会/n 等/u 相关/v 说明/v 经济/n 数据/n 为/p 以年/t 为/p 不变/v 价/n 计算/v 表/v 研究/vn 历史数据/n 来源/n 陈其慎/nr 等/u 中国/ns 战略性/n 矿产/n 研究/vn 报告/n 中国地质科学院/nt 全球/n 矿产资源/n 战略/n 研究/vn 中心/n 年/m 年/m 月/m 于/p 汶加/ns 等/u 世界/n 新格局/nt 与/p 中国/ns 新/a 矿产资源/n 战略/n 观盐/n 工业协会/n 国际/n 肥料/n 工业协会/n 等/u 机构/n 未来/t 全球/n 经济/n 政治/n 资源/n 新格局/nt 印度/ns 东盟/j 经济/n 增速/v 或/c 将/d 超越/v 中国/ns 东西方/f 经济/n 地位/n 将/d 发生/v 逆转/v 中国/ns 已/d 步入/n 工业化/vn 中后期/f 发展/vn 阶段/n 世界/n 加工厂/nt 的/uj 发展/vn 模式/n 难以为继/i 经济/n 转型/n 已/d 进入/v 深水/ns 区/n 发达国家/l 经验/n 表明/v 工业化/vn 初期/t 至/p 中期/t 呈/v 持续/vd 快速增长/n 态势/n 工业化/vn 中后期/f 增速/v 缓慢/d 下降/v 至/p 后/f 工业化/vn 阶段/n 维持/v 平稳/a 低速/d 增长/v 预计/vn 未来/t 中国/ns 将/d 结束/v 过去/t 年/m 经济/n 高速/d 增长/v 的/uj 态势/n 增速/v 步入/n 下行/v 通道/v 年/m 经济/n 增速/v 维持/v 在/p 左右/m 年/m 年均/j 增速/v 将/d 下降/v 到/v 年/m 东盟/j 和/c 印度/ns 的/uj 人均/j 以/p 年/m 不变/v 价/n 美元/q 计算/v 的/uj 单位/n 为/p 盖凯/nr 美元/q 简称/v 美元/q 下同/v 已/d 分别/d 达/v 美元/q 人/n 和/c 美元/q 人/n 东盟/j 已/d 步入/n 工业化/vn 快速/d 发展/vn 阶段/n 印度/ns 也/d 即将/d 进入/v 经济/n 起飞/v 阶段/n 目前/t 东盟/j 和/c 印度/ns 正在/t 承接/v 中国/ns 日本/ns 和/c 韩国/ns 的/uj 产业/n 转移/v 低廉/a 的/uj 人力/n 成本/n 巨大/a 的/uj 环境容量/n 广阔/a 的/uj 市场/n 及/c 优惠/vn 的/uj 政策/n 将/d 使/v 其/r 较/d 中日韩/ns 更具/v 竞争力/n 预计/vn 未来/t 年/m 东盟/j 印度/ns 经济/n 将/d 呈/v 持续/vd 快速/d 发展/vn 的/uj 态势/n 年/m 增速/v 将/d 达到/v 未来/t 印度/ns 和/c 东盟/j 经济/n 增速/v 将/d 超过/v 中国/ns 成为/v 亚洲/ns 乃至/c 全球/n 最富/a 经济/n 活力/n 的/uj 国家/n 和/c 地区/n 籍/ng 由/p 中国/ns 东盟/j 印度/ns 等/u 诸多/m 新兴/b 经济体/n 的/uj 崛起/v 亚洲/ns 在/p 全球/n 的/uj 经济/n 地位/n 不断/d 提升/v 年/m 亚洲/ns 全球/n 占/v 比仅/d 为/p 而/c 年/m 占/v 比已/d 达到/v 年/m 世界/n 增量/n 超过/v 来自/v 亚洲/ns 全球/n 经济/n 重心/a 已经/d 由/p 欧美/ns 发达国家/l 转向/v 亚洲/ns 预计/vn 未来/t 随着/p 亚洲/ns 新兴/b 经济体/n 的/uj 快速/d 发展/vn 其/r 经济/n 地位/n 将/d 进一步/d 提升/v 到/v 年/m 亚洲/ns 总量/n 全球/n 占/v 比/p 将近/t 届时/d 亚洲/ns 经济总量/n 将/d 超过/v 西方/s 国家/n 东西方/f 经济/n 实力/n 将/d 发生/v 逆转/v 图/n 全球/n 地缘/n 政治/n 格局/n 发生/v 重大/a 调整/vn 亚洲/ns 成为/v 各方/r 势力/n 的/uj 角力/n 场/q 随着/p 中国/ns 东盟/j 印度/ns 等/u 新兴/b 经济体/n 的/uj 崛起/v 亚洲/ns 在/p 全球/n 经济/n 政治/n 中/f 的/uj 地位/n 日益/n 提升/v 作为/v 未来/t 全球/n 最/d 具/v 发展潜力/n 的/uj 地区/n 亚洲/ns 越来越/d 受到/v 世界大国/nt 的/uj 关注/v 金融危机/n 后/f 美国/ns 从/p 自身/r 经济/n 政治/n 和/c 国际/n 影响力/n 出发/v 提出/v 亚太/nr 再/d 平衡/a 战略/n 将/d 全球战略/n 重点/n 转向/v 亚洲/ns 近年来/t 日本/ns 军国主义/n 复苏/v 南海/ns 争端/n 日趋激烈/l 亚洲/ns 已/d 成为/v 冷战/v 后/f 全球/n 地缘/n 纷争/n 的/uj 新/n 焦点/n 未来/t 亚洲/ns 地缘/n 形势/n 将/d 愈加/d 复杂/a 一/m 是/v 未来/t 年/m 中国/ns 经济/n 将/d 有望/v 超越/v 美国/ns 成为/v 全球/n 第一/m 大/a 经济体/n 经济/n 实力/n 的/uj 增长/v 必将/d 增强/v 其/r 在/p 全球/n 政治/n 外交/n 军事/n 等/u 方面/n 的/uj 影响力/n 二/m 是/v 亚洲/ns 发展/vn 空间/n 有限/a 未来/t 中国/ns 东盟/j 印度/ns 的/uj 持续/vd 发展/vn 加之/c 日本/ns 韩国/ns 亚洲/ns 国家/n 间/f 在/p 资源/n 市场/n 金融/n 等/u 领域/n 的/uj 竞争/vn 将/d 愈演愈烈/l 三/m 是/v 西方/s 国家/n 仍/d 将/d 通过/p 经济/n 政治/n 等/u 多种手段/m 不断加强/i 其/r 在/p 亚洲/ns 的/uj 影响力/n 遏制/v 新兴/b 经济体/n 的/uj 发展/vn 甚至/d 可能/v 通过/p 战争/n 等/u 手段/n 扰乱/v 地区/n 和平/nz 发展/vn 秩序/n 总之/c 未来/t 亚洲/ns 将/d 成为/v 各方/r 势力/n 的/uj 角力/n 场/q 地缘/n 政治形势/n 将/d 异常/d 复杂/a 和/c 严峻/a 全球/n 资源/n 供需矛盾/l 短期/b 缓解/v 长期/d 趋紧/v 未来/t 年/m 伴随/v 中国/ns 铁/n 锰/n 锌/n 煤炭/n 等/u 大宗/m 矿产资源/n 需求/v 趋缓/v 以及/c 全球/n 矿产资源/n 供应/vn 能力/n 的/uj 增长/v 全球/n 部分/n 大宗/m 矿产资源/n 供需矛盾/l 短期/b 将/d 有所/n 缓解/v 但是/c 年/m 前后/f 拥有/v 亿/m 人口/n 的/uj 东盟/j 印度/ns 资源/n 需求/v 将/d 进入/v 快速增长/n 阶段/n 预计/vn 年/m 东盟/j 和/c 印度/ns 的/uj 钢铁/n 需求量/n 将/d 为/p 目前/t 的/uj 倍/m 铜/n 需求量/n 将/d 分别/d 为/p 目前/t 的/uj 倍/m 和/c 倍/m 铝/n 需求/v 将/d 达到/v 目前/t 的/uj 陈其慎/nr 等/u 中国/ns 战略性/n 矿产/n 研究/vn 报告/n 中国地质科学院/nt 全球/n 矿产资源/n 战略/n 研究/vn 中心/n 年/m 数据/n 来源/n 历史数据/n 来自/v 文献/n 图/n 年/m 全球/n 各/r 区域/n 经济/n 占/v 比/p 变化/vn 第卷/m 第期/m 资源/n 科学/n 倍/m 而/c 一次能源/nz 需求量/n 将/d 是/v 目前/t 的/uj 倍/m 另外/c 随着/p 发达国家/l 制造业/n 的/uj 回归年/n 以来/f 其/r 一次能源/nz 和/c 粗/a 钢/n 精炼/v 铜原/ns 铝/n 等/u 大宗/m 矿产资源/n 消费/vn 不再/d 萎缩/v 部分/n 国家/n 已经/d 恢复/v 到/v 金融危机/n 前/f 的/uj 消费量/n 预计/vn 未来/t 发达国家/l 将/d 结束/v 连续/a 年/m 资源/n 需求/v 下降/v 局面/n 大宗/m 矿产/n 需求/v 将/d 缓慢/d 回升/v 同时/c 尽管/c 中国/ns 部分/n 大宗/m 矿产/n 需求/v 将/d 陆续/d 趋缓/v 但/c 需求/v 总量/n 将/d 仍/d 居于/v 较/zg 高水平/nr 预计/vn 年/m 后/f 全球/n 资源/n 供需矛盾/l 将/d 进一步/d 加剧/v 未来/t 年/m 亚洲/ns 能源/n 资源/n 需求量/n 将/d 接近/v 全球/n 固体/a 矿产/n 需求量/n 将/d 超过/v 全球/n 的/uj 而/c 日本/ns 韩国/ns 东盟/j 印度/ns 以及/c 中国/ns 等/u 国家/n 和/c 地区/n 矿产资源/n 相对/d 匮乏/v 目前/t 中国/ns 除/p 煤炭/n 以外/c 一半/m 以上/f 的/uj 矿产/n 需要/v 从/p 境外/s 进口/vn 日本/ns 韩国/ns 矿产资源/n 需求/v 几乎/d 全部/n 依赖/v 境外/s 预计/vn 年/m 后/f 东盟/j 印度/ns 以上/f 的/uj 矿产资源/n 需求/v 也/d 将/d 主要/b 源自/v 进口/vn 未来/t 亚洲各国/ns 间/f 的/uj 资源/n 竞争/vn 将/d 趋于/v 白热化/n 在/p 全球/n 矿产资源/n 主要/b 供应地/n 中/f 非洲/ns 开发/v 潜力/n 最大/a 且/c 与/p 东盟/j 和/c 印度/ns 临近/v 因此/c 未来/t 非洲/ns 在/p 全球/n 矿业/n 中/f 的/uj 地位/n 将/d 不断/d 增强/v 预计/vn 未来/t 大洋洲/ns 拉美/nz 和/c 非洲/ns 以上/f 的/uj 固体/a 矿产资源/n 将/d 源源不断/i 的/uj 输往/v 亚洲/ns 国家/n 美洲/ns 油气/n 输出/v 将/d 对/p 全球/n 能源/n 格局/n 和/c 地缘/n 政治/n 格局/n 产生/n 深远影响/i 美洲/ns 非常规/b 油气/n 资源/n 的/uj 大规模/b 开发利用/l 使/v 美国/ns 天然气/n 供应/vn 即将/d 实现/v 自给/v 并/c 很快/d 对外/s 输出/v 同时/c 页岩/n 油/n 的/uj 大量/n 开采/v 也/d 令/v 美国/ns 余年/m 来/v 首次/m 实现/v 石油/n 出口/vn 未来/t 随着/p 美国/ns 加拿大/ns 委内瑞拉/ns 等/u 国/n 油气/n 产量/n 的/uj 持续增长/n 美洲/ns 将/d 成为/v 继/v 中东/ns 前/f 苏联/ns 北非/ns 之后/f 全球/n 最/d 重要/a 的/uj 能源/n 输出地/n 之一/r 美洲/ns 油气/n 的/uj 输出/v 将/d 一定/d 程度/n 上/f 打破/v 过去/t 几十年/m 欧洲/ns 与/p 俄罗斯/ns 之间/f 的/uj 能源/n 贸易/vn 格局/n 降低/v 欧洲/ns 对/p 俄罗斯/ns 能源/n 的/uj 依赖/v 逐步形成/l 多元化/vn 的/uj 进口/vn 格局/n 俄罗斯/ns 为/p 保障/v 资源/n 输出/v 势必/d 加强/v 与/p 东亚/ns 和/c 南亚/ns 国家/n 的/uj 能源/n 合作/vn 欧洲/ns 对/p 俄罗斯/ns 能源/n 依赖/v 的/uj 降低/v 将/d 使/v 欧美/ns 的/uj 政治经济/n 军事同盟/nt 进一步/d 稳固/a 俄罗斯/ns 与/p 中国/ns 以及/c 亚洲/ns 其他/r 新兴/b 经济体/n 之间/f 的/uj 政治经济/n 合作/vn 也/d 会/v 因/c 能源/n 贸易/vn 的/uj 拓展/v 得到/v 进一步/d 加强/v 中国/ns 经济/n 发展/vn 新/a 态势/n 第二产业/nz 已/d 让/v 位于/v 第三产业/nz 经济/n 处于/v 重大/a 转型期/n 发达国家/l 经验/n 表明/v 工业化/vn 过程/n 是/v 一个/m 国家/n 经济/n 发展/vn 速度/n 最快/d 的/uj 时期/n 主要/b 特点/n 是/v 第二产业/nz 的/uj 高速/d 发展/vn 带动/v 了/ul 经济/n 的/uj 快速增长/n 当/t 经济/n 发展/vn 到/v 工业化/vn 中期/t 时/n 第二产业/nz 占比/v 将/d 出现/v 下降/v 改革开放/nz 以来/f 中国/ns 第二产业/nz 增加值/n 比重/n 一直/d 保持/v 在/p 以上/f 经济/n 增长/v 长期保持/n 较/zg 高水平/nr 这/r 是/v 前所未有/i 的/uj 目前/t 中国/ns 已/d 进入/v 工业化/vn 中期/t 传统/n 的/uj 世界/n 加工厂/nt 发展/vn 方式/n 已经/d 面临/v 巨大/a 挑战/vn 第二产业/nz 已经/d 开始/v 让/v 位于/v 第三产业/nz 经济/n 处于/v 重大/a 转型期/n 转型/n 主要/b 体现/v 在/p 两个/m 方面/n 一是/c 二产/j 占比/v 将/d 持续/vd 下降/v 三产/j 比重/n 仍/d 将/d 不断/d 上升/v 二/m 是/v 第二产业/nz 内部/f 初级/b 冶炼/v 加工/vn 产业/n 占比/v 将/d 逐步/d 下降/v 高端/n 制造业/n 占比/v 将/d 不断/d 增加/v 图/n 中国/ns 即将/d 度过/v 城市化/n 高速/d 发展期/n 城市化/n 进程/n 开始/v 减缓/v 工业化/vn 快速/d 发展/vn 的/uj 过程/n 也/d 是/v 中国/ns 城市化/n 快速/d 发展/vn 的/uj 过程/n 世纪/n 年代/t 中后期/f 以来/f 中国/ns 城市化/n 进程/n 加快/v 每年/r 进入/v 城市/ns 的/uj 人口/n 超过/v 万/m 人/n 最高/a 时/n 接近/v 万/m 人/n 图/n 城市化/n 率/v 从/p 年/m 的/uj 迅速/ad 上升/v 到/v 了/ul 年/m 的/uj 考虑/v 到/v 户籍制度/n 问题/n 部分/n 城市/ns 常住人口/n 为/p 农业户口/n 中国/ns 实际/n 城市化/n 率/v 已经/d 接近/v 或/c 超过/v 根据/p 发达/v 国/n 数据/n 来源/n 文献/n 图/n 年/m 中国/ns 经济/n 结构/n 历史/n 演变/v 陈其慎/nr 等/u 中国/ns 战略性/n 矿产/n 研究/vn 报告/n 中国地质科学院/nt 全球/n 矿产资源/n 战略/n 研究/vn 中心/n 年/m 年/m 月/m 于/p 汶加/ns 等/u 世界/n 新格局/nt 与/p 中国/ns 新/a 矿产资源/n 战略/n 观家/n 经验/n 一/m 国/n 城市化/n 率/v 达到/v 时/n 城市化/n 速度/n 将/d 明显/a 放缓/v 近年来/t 中国/ns 每年/r 进入/v 城市/ns 的/uj 人口/n 已经/d 出现/v 下降/v 跌破/v 了/ul 万/m 人/n 未来/t 中国/ns 城市化/n 率/v 增速/v 将/d 逐步/d 减缓/v 未来/t 经济/n 增长/v 数量/n 将/d 让/v 位于/v 质量/n 经济/n 增速/v 将/d 逐步/d 放慢/v 改革开放/nz 以来/f 中国/ns 增速/v 长期保持/n 较/zg 高水平/nr 经济总量/n 迅猛/ad 增长/v 目前/t 已/d 成为/v 世界/n 第二/m 大/a 经济体/n 中国/ns 经济/n 的/uj 高速/d 发展/vn 是/v 建立/v 在/p 大量/n 耗费/v 能源/n 资源/n 严重/a 污染环境/n 基础/n 上/f 的/uj 过去/t 多年/m 中国/ns 经济/n 发展/vn 过分/n 强调/v 数量/n 不/d 注重质量/n 目前/t 中国/ns 已/d 进入/v 工业化/vn 中期/t 发展/vn 阶段/n 工业化/vn 城镇化/n 进程/n 开始/v 放缓/v 经济/n 发展/vn 进入/v 转型期/n 同时/c 人们/n 愈加/d 重视/v 生态/n 而/c 现有/b 经济/n 发展/vn 方式/n 不可/v 持续/vd 未来/t 中国/ns 经济/n 增长/v 数量/n 将/d 让/v 位于/v 质量/n 经济/n 增速/v 将/d 逐步/d 放缓/v 依据/p 增速/v 变化/vn 钟形/n 规律/n 结合/v 对/p 中国/ns 经济/n 发展/vn 历史/n 的/uj 全面/n 总结/n 同时/c 参考/v 世界银行/nt 国际货币基金组织/nt 美国能源/nz 署/ng 等/u 国际/n 权威机构/n 对/p 未来/t 中国/ns 经济/n 发展/vn 的/uj 预期/vn 预计/vn 年/m 中国/ns 增速/v 在/p 左右/m 年/m 年均/j 增速/v 预计/vn 为/p 年/m 和/c 年/m 期间/f 中国/ns 年均/j 增速/v 将/d 分别/d 降低/v 到/v 和/c 年/m 中国/ns 人均/j 将/d 超过/v 美元/q 年间/t 人均/j 将/d 有望/v 超过/v 美元/q 参考/v 联合国/nt 人居/n 委员会/n 格罗宁根/ns 研究/vn 中心/n 等/u 机构/n 对/p 中国/ns 人口/n 的/uj 预测/vn 结果/n 同时/c 充分考虑/n 中国/ns 人口/n 政策/n 预计/vn 年/m 中国/ns 人口/n 达到/v 亿年/m 和/c 年/m 将/d 分别/d 达到/v 亿/m 和/c 亿/m 中国/ns 矿产资源/n 需求/v 趋势/n 中国/ns 铁/n 锰/n 磷/n 等/u 矿产/n 需求/v 已/d 达/v 峰值/n 并/c 将/d 缓慢/d 下降/v 铁/n 锰/n 钒/n 锌/n 水泥/n 等/u 矿产资源/n 主要/b 用于/v 建筑/n 黑色/n 冶金/n 等/u 行业/n 这些/r 矿产/n 需求/v 已/d 进入/v 峰值/n 区/n 需求/v 总量/n 将/d 缓慢/d 下降/v 年/m 中国/ns 铁/n 消费量/n 为/p 亿/m 预计/vn 到/v 年/m 下降/v 到/v 亿/m 以下/f 锰/n 消费量/n 为/p 万年/m 下降/v 到/v 万/m 以下/f 钒/n 消费量/n 为/p 万年/m 下降/v 到/v 万/m 以下/f 锌/n 消费量/n 为/p 万年/m 将/d 下降/v 到/v 万/m 以下/f 年/m 中国/ns 磷/n 消费量/n 为/p 万/m 单位/n 耕地面积/n 磷肥/n 施用量/n 已经/d 远远/d 超过/v 发达国家/l 水平/n 需求/v 已/d 达/v 顶点/n 图/n 未来/t 年/m 煤炭/n 铜/n 铝/n 等/u 矿产/n 需求/v 顶点/n 将/d 陆续/d 到来/d 但/c 需求/v 总量/n 将/d 长期保持/n 较/zg 高水平/nr 煤炭/n 是/v 中国/ns 能源供应/n 的/uj 主要/b 来源/n 但/c 受/v 环境因素/n 制约/n 以及/c 清洁/a 能源/n 的/uj 替代/n 预计/vn 未来/t 煤炭/n 需求/v 增速/v 将/d 进一步/d 放缓/v 到/v 年/m 前后/f 到达/v 亿左右/m 的/uj 峰值/n 铜/n 铝/n 钨/n 镍铬/n 等/u 矿产/n 主要/b 用于/v 家电/j 和/c 机械制造/b 等/u 行业/n 目前/t 中国家电/nt 产量/n 已经/d 超过/v 全球/n 的/uj 家电行业/n 发展/vn 水平/n 较高/a 但/c 产能/v 过剩/v 已/d 显现/v 而/c 机械/n 制造业/n 的/uj 发展/vn 峰期/n 预计/vn 将/d 在/p 年/m 前后/f 到来/d 年/m 中国/ns 铝/n 消费量/n 为/p 万/m 预计/vn 年/m 前后/f 将/d 达到/v 万/m 的/uj 需求/v 峰值/n 年/m 将/d 下降/v 到/v 万/m 以下/f 年/m 中国/ns 铜/n 消费量/n 为/p 万/m 预计/vn 年/m 将/d 达到/v 近/a 万/m 的/uj 需求/v 顶点/n 钨/n 消费量/n 目前/t 为/p 万年/m 将/d 达到/v 万/m 的/uj 需求/v 顶点/n 预计/vn 年/m 下降/v 到/v 万左右/m 镍/n 消费量/n 年/m 为/p 万年前/t 后/f 将/d 达到/v 万/m 的/uj 需求/v 顶点/n 铬/n 消费量/n 目前/t 为/p 万年前/t 后/f 将/d 达到/v 近/a 万/m 的/uj 需求/v 顶点/n 未来/t 年/m 战略性/n 新兴产业/nt 矿产/n 及/c 国防/n 军工/n 矿产/n 需求/v 仍/d 将/d 持续增长/n 未来/t 年/m 中国/ns 钛/n 锡/n 锑/ng 钴/ng 铂/n 族/ng 稀土/n 铌/ng 钽/ng 锂/n 铍/g 锆锶/n 铯/g 锗/n 镓/g 铟/n 铼/g 碲/g 硼/n 萤石/n 晶/nr 陈其慎/nr 等/u 中国/ns 战略性/n 矿产/n 研究/vn 报告/n 中国地质科学院/nt 全球/n 矿产资源/n 战略/n 研究/vn 中心/n 年/m 数据/n 来源/n 文献/n 图/n 年/m 中国/ns 城市化/n 变化/vn 第卷/m 第期/m 资源/n 科学/n 质/ng 石墨/n 硅藻土/n 高纯/nr 石英/nr 原料/n 等/u 战略性/n 新兴产业/nt 矿产/n 及/c 国防/n 军工/n 矿产/n 需求/v 仍/d 将/d 持续增长/n 未来/t 年/m 中国/ns 交通/n 和/c 化工行业/n 仍/d 将/d 快速/d 发展/vn 主要/b 用于/v 交通/n 行业/n 的/uj 铅/n 镁/n 铂/n 铑/g 钯/g 锂/n 以及/c 主要/b 用于/v 化工行业/n 的/uj 钛/n 锑/ng 等/u 矿产/n 需求/v 将/d 会/v 持续增长/n 铍/g 锶/ng 锗/n 镓/g 铟/n 高纯/a 石英/nr 等/u 矿产/n 主要/b 用于/v 计算机/n 电子/n 等/u 行业/n 未来/t 随着/p 这些/r 行业/n 的/uj 持续/vd 发展/vn 相关/v 矿产/n 的/uj 需求/v 亦/d 将/d 稳定增长/n 年/m 中国/ns 铅/n 消费量/n 为/p 万年前/t 后/f 将/d 达到/v 万左右/m 的/uj 需求/v 顶点/n 铂/n 消费量/n 目前/t 为/p 年/m 将/d 达到/v 左右/m 等/u 需求/v 顶点/n 锂/nz 消费量/n 为/p 年/m 将/d 超过/v 万/m 锑/ng 消费量/n 年/m 为/p 万年前/t 将/d 接近/v 万/m 的/uj 顶点/n 能源需求/n 总量/n 仍/d 将/d 呈上升/v 趋势/n 清洁/a 能源需求/n 将/d 持续/vd 快速增长/n 年/m 中国/ns 能源/n 消费/vn 总量/n 为/p 亿/m 标煤/n 未来/t 中国/ns 能源需求/n 仍/d 将/d 快速增长/n 年/m 需求/v 总量/n 将/d 达到/v 亿/m 标煤/n 年/m 将/d 达到/v 亿/m 标煤/n 需求/v 顶点/n 将/d 在/p 年间/t 到来/d 核能/n 天然气/n 和/c 可/v 再生能源/l 供应量/n 将/d 持续增长/n 将/d 有效/a 替代/n 煤炭资源/n 石油/n 消费量/n 将/d 从/p 年/m 的/uj 亿/m 上升/v 到/v 年/m 的/uj 亿/m 和/c 年/m 的/uj 亿/m 天然气/n 消费量/n 从/p 年/m 的/uj 亿/m 上升/v 到/v 年/m 的/uj 亿/m 和/c 年/m 的/uj 亿/m 总体/n 来看/u 未来/t 年/m 中国/ns 矿产资源/n 需求/v 将/d 出现/v 分异/n 铁/n 锰/n 磷/n 等/u 矿产资源/n 需求/v 已/d 达/v 峰值/n 并/c 将/d 缓慢/d 下降/v 煤炭/n 铝/n 镍/n 钨/n 铅/n 等/u 矿产/n 需求/v 峰值/n 将/d 陆续/d 到来/d 石油/n 天然气/n 铀/n 等/u 清洁/a 能源需求/n 将/d 持续增长/n 铍/g 锶/ng 锗/n 镓/g 铟/n 等/u 战略性/n 新兴产业/nt 矿产/n 需求/v 将/d 长期/d 持续增长/n 未来/t 年/m 中国/ns 矿产资源/n 需求/v 总量/n 仍/d 将/d 呈/v 增长/v 趋势/n 但/c 增速/v 将/d 逐渐/d 放缓/v 中国/ns 国内/s 资源/n 供应/vn 形势/n 中国/ns 矿产资源/n 总量/n 相对/d 丰富/a 但/c 人均/j 占有量/n 极/d 低/a 中国/ns 国土面积/n 占/v 全球/n 陆地/n 面积/n 的/uj 作为/v 重要/a 的/uj 矿产资源/n 煤铁/n 锰/n 铅锌/n 钨钼/nz 锑/ng 和/c 稀土/n 等/u 矿产/n 储量/n 占/v 全球/n 的/uj 比例/n 分别/d 为/p 和/c 均/d 超过/v 其中/r 煤/n 铅锌/n 钨钼/nz 锑/ng 稀土/n 和磷/nz 的/uj 储量/n 占/v 全球/n 的/uj 比例/n 更是/d 大大/b 超出/v 了/ul 但/c 石油/n 天然气/n 钾盐/nz 铝土矿/n 镍/n 铜/n 等/u 大宗/m 矿产资源/n 禀赋/n 较差/a 储量/n 占/v 全球/n 比例/n 依次/d 为/p 和/c 均/d 低于/v 中国/ns 国土面积/n 占/v 全球/n 陆地/n 面积/n 的/uj 比例/n 从/p 国土面积/n 来看/u 中国/ns 矿产资源/n 总量/n 丰富/a 品种齐全/i 但/c 由于/c 人口众多/l 多数/m 矿产/n 人均/j 量/n 较/d 少/a 远远/d 低于/v 全球/n 人均/j 储量/n 除/p 铋/g 钨/n 锑/ng 稀土/n 钼/ng 等/u 矿产/n 以外/c 中国/ns 其它/r 大部分/m 矿产/n 人均/j 储量/n 低于/v 全球/n 人均/j 水平/n 即便/c 是/v 中国/ns 优势/n 的/uj 煤炭资源/n 人均/j 储量/n 也/d 仅/d 为/p 全球/n 人均/j 量/n 的/uj 而/c 中国/ns 石油/n 人均/j 储量/n 仅/d 为/p 全球/n 人均/j 储量/n 的/uj 天然气/n 为/p 全球/n 人均/j 储量/n 的/uj 钾盐/nz 为/p 全球/n 人均/j 储量/n 的/uj 铝土矿/n 为/p 全球/n 人均/j 储量/n 金/b 镍/n 和/c 铜/n 为/p 全球/n 人均/j 的/uj 中国/ns 矿产资源/n 产量/n 增长/v 过/ug 快/a 开发/v 强度/n 过大年/t 中国/ns 矿产资源/n 产量/n 迅速/ad 增长/v 大/a 数据/n 来源/n 历史/n 消费/vn 数据/n 来自/v 文献/n 图/n 中国/ns 矿产资源/n 需求/v 趋势/n 陈其慎/nr 等/u 中国/ns 战略性/n 矿产/n 研究/vn 报告/n 中国地质科学院/nt 全球/n 矿产资源/n 战略/n 研究/vn 中心/n 年/m 年/m 月/m 于/p 汶加/ns 等/u 世界/n 新格局/nt 与/p 中国/ns 新/a 矿产资源/n 战略/n 观宗/nr 战略性/n 矿产/n 增长幅度/l 依次/d 为/p 石油/n 煤炭/n 天然气/n 铁矿石/n 铜/n 铝/n 铅/n 在/p 统计/v 的/uj 种/n 主要/b 矿产/n 中年/t 中国/ns 有种/r 矿产/n 产量/n 位居/v 世界/n 第一/m 有种/r 位居/v 世界/n 第二/m 与/p 年/m 相比/v 锰/n 铜/n 铝/n 铅/n 锡/n 等/u 种/q 矿产/n 产量/n 世界排名/l 明显/a 上升/v 然而/c 中国/ns 矿产资源/n 的/uj 储量/n 却/d 增长/v 较慢/a 部分/n 矿产/n 甚至/d 出现/v 了/ul 下降/v 使得/v 中国/ns 矿产资源/n 储量/n 增长/v 赶不上/d 产量/n 的/uj 增长/v 矿产资源/n 开发/v 强度/n 过/ug 大/a 例如/v 年/m 中国/ns 以/p 占/v 世界/n 的/uj 煤炭/n 储量/n 生产/vn 了/ul 的/uj 煤炭/n 以/p 占/v 世界/n 的/uj 石油/n 储量/n 生产/vn 了/ul 世界/n 的/uj 石油/n 以/p 占/v 世界/n 的/uj 铜/n 储量/n 生产/vn 了/ul 世界/n 的/uj 铜/n 以/p 占/v 世界/n 的/uj 铝土矿/n 储量/n 生产/vn 了/ul 世界/n 的/uj 铝土矿/n 以/p 占/v 世界/n 的/uj 金/n 储量/n 生产/vn 了/ul 占/v 世界/n 的/uj 金/n 相关/v 的/uj 主要/b 矿产/n 储量/n 及/c 产量/n 比重/n 见/v 图/n 在/p 统计/v 的/uj 种/n 矿产/n 中/f 中国/ns 有种/r 矿产/n 开发/v 强度/n 超过/v 了/ul 世界/n 平均水平/n 有种/r 矿产/n 开发/v 强度/n 是/v 世界/n 平均/a 开发/v 强度/n 的/uj 倍/m 以上/f 其中/r 萤石/n 稀土/n 锆和/nrt 磷/n 开发/v 强度/n 最高/a 分别/d 是/v 世界/n 平均/a 开发/v 强度/n 的/uj 倍/m 倍/m 倍/m 和/c 倍/m 显然/ad 中国/ns 矿产资源/n 开发/v 强度/n 过/ug 大/a 远远/d 超过/v 世界/n 平均水平/n 保有/v 资源/n 储量/n 有/v 一定/d 增长/v 基础/n 储量/n 下降/v 明显/a 国际/n 资源/n 地位/n 不断/d 降低/v 新世纪/nz 以来/f 虽然/c 国内/s 资源/n 消耗/n 过/ug 大/a 但/c 经过/p 长期/d 的/uj 地质/n 工作/vn 投入/v 中国/ns 保有/v 资源/n 储量/n 有/v 了/ul 一定/d 幅度/n 的/uj 增长/v 年/m 在/p 统计/v 的/uj 种/n 主要/b 战略性/n 矿产/n 中/f 除/p 锡矿/nz 以外/c 其他/r 矿种/n 保有/v 资源/n 储量/n 均/d 有/v 一定/d 幅度/n 的/uj 增长/v 有种/r 增长幅度/l 超过/v 值得/v 关注/v 的/uj 是/v 由于/c 开发/v 强度/n 过/ug 大/a 中国/ns 多数/m 战略性/n 矿产/n 的/uj 基础/n 储量/n 出现/v 了/ul 明显/a 下降/v 年/m 在/p 统计/v 的/uj 种/n 战略性/n 矿产/n 中/f 有种/r 矿产/n 的/uj 基础/n 储量/n 出现/v 了/ul 明显/a 下降/v 其中/r 煤炭/n 铬铁矿/nz 磷/n 锑/ng 锡/n 等/u 种/q 矿产/n 基础/n 储量/n 下降/v 了/ul 以上/f 锑/ng 锗/n 铟/n 锡/n 等/u 下降/v 幅度/n 超过/v 了/ul 持续/vd 高强度/n 的/uj 资源/n 开发/v 导致/v 中国/ns 矿产资源/n 国际/n 地位/n 明显/a 下降/v 截至/v 年/m 在/p 统计/v 的/uj 种/n 重要/a 矿产/n 中/f 与/p 年/m 相比/v 铁/n 锰/n 铝/n 金/b 硼/n 石墨/n 等/u 种/q 矿产/n 储量/n 世界排名/l 出现/v 下降/v 仅/d 有/v 铜/n 锆/n 钾盐/nz 等/u 种/q 矿产/n 排名/v 上升/v 其余/r 种/m 矿产/n 排名/v 没有/v 显著/a 变化/vn 但/c 按照/p 目前/t 开发/v 强度/n 未来/t 部分/n 矿产/n 的/uj 国际/n 地位/n 也/d 将/d 下降/v 数据/n 来源/n 文献/n 图/n 年/m 中国/ns 主要/b 矿产/n 储量/n 及/c 产量/n 全球/n 占/v 比/p 本文/r 首次/m 提出/v 矿产资源/n 开发/v 强度/n 概念/n 系指/n 某个/r 国家/n 某种/r 矿产/n 某/r 一年/m 的/uj 产量/n 与/p 当年/t 的/uj 储量/n 的/uj 比值/n 比值/n 越/d 大/a 开发/v 强度/n 越/d 大/a 比值/n 越/d 小/a 开发/v 强度/n 越/d 小可/nr 用于/v 矿种/n 间/f 和/c 国家/n 间/f 开发/v 强度/n 的/uj 对比/v 第卷/m 第期/m 资源/n 科学/n 高强度/n 的/uj 资源/n 开发/v 导致/v 矿产资源/n 可/v 持续/vd 供应/vn 能力/n 明显/a 下降/v 由于/c 资源/n 开发/v 强度/n 过/ug 大/a 中国/ns 矿产资源/n 可/v 持续/vd 供应/vn 能力/n 明显/a 下降/v 年/m 在/p 统计/v 的/uj 种/n 重要/a 矿产/n 中/f 有种/r 储产/vn 比/n 出现/v 下降/v 其中/r 种/m 下降/v 了/ul 一倍/m 以上/f 年/m 种/m 矿产/n 中/f 石油/n 铁/n 锰/n 铜/n 铝/n 铅/n 等/u 种/q 矿产/n 储产/vn 比/n 不足/a 其中/r 石油/n 仅为/v 而/c 铅金/n 锑/ng 萤石/n 等/u 矿产/n 已/d 不足/a 适应/v 新/a 常态/n 实现/v 两/m 大/a 战略/n 转变/v 实现/v 由/p 充分利用/n 两种/m 资源/n 两个/m 市场/n 向/p 最大/a 限度/n 利用/n 境外/s 资源/n 合理/vn 保护/v 国内/s 资源/n 的/uj 战略/n 转变/v 多年/m 来/v 中国/ns 矿产资源/n 开发利用/l 一直/d 遵循/v 充分利用/n 两种/m 资源/n 两个/m 市场/n 的/uj 战略/n 但是/c 随着/p 国内/s 长期/d 高强度/n 的/uj 开发利用/l 矿产资源/n 储产/vn 比/n 普遍/ad 下降/v 优势/n 矿产/n 国际/n 地位/n 不断/d 降低/v 资源/n 可/v 持续/vd 供应/vn 能力/n 及/c 资源/n 代际/n 安全/an 面临/v 威胁/vn 一味/m 扩大/v 国内/s 资源/n 开发/v 力度/n 不仅/c 加速/v 了/ul 资源/n 的/uj 耗竭/v 同时/c 也/d 导致/v 环境/n 问题/n 不断涌现/i 直接/ad 威胁/vn 经济社会/n 的/uj 可/v 持续/vd 发展/vn 因此/c 适当/a 降低/v 国内/s 资源/n 开发/v 强度/n 合理/vn 保护/v 国内/s 矿产资源/n 最大/a 限度/n 利用/n 境外/s 资源/n 是/v 保障/v 国内/s 资源/n 代际/n 安全/an 和/c 环境/n 安全/an 的/uj 必然选择/l 建议/n 采取/v 四方面/mq 举措/v 落实/a 合理/vn 保护/v 国内/s 资源/n 的/uj 战略目标/n 一/m 是/v 全面/n 建立/v 保护性/n 矿产/n 名录/n 增加/v 保护性/n 矿种/n 在/p 目前/t 稀土/n 钨/n 锡/n 锑/ng 石墨/n 等/u 优势/n 资源/n 保护/v 的/uj 同时/c 加强/v 铟/n 锗/n 等/u 稀散/a 稀有金属/n 矿产/n 以及/c 石油/n 等/u 短缺/a 战略性/n 矿产资源/n 的/uj 保护/v 力度/n 实施/v 全面/n 保护/v 矿产资源/n 战略/n 建立/v 保护性/n 矿产/n 名录/n 二/m 是/v 科学/n 规划/n 矿业/n 开发/v 规模/n 切实/ad 降低/v 国内/s 矿产资源/n 特别/d 是/v 保护性/n 矿产/n 开发/v 强度/n 实现/v 保护/v 国内/s 资源/n 保障/v 代际/n 安全/an 三/m 是/v 陆续/d 降低/v 停止/v 国内/s 陆域/n 石油/n 生产/vn 保障/v 国家/n 长期/d 战略/n 安全/an 四/m 是/v 分类/n 施治/v 限制/v 矿产品/n 和/c 初级/b 原材料/n 出口/vn 鼓励/v 高端/n 产品/n 出口/vn 适当/a 管控/vn 矿产资源/n 及/c 初级/b 工业/n 产品/n 的/uj 出口/vn 包括/v 钢材/n 铝材/n 铅/n 蓄电池/n 氧化/v 锑/ng 等/u 初级产品/l 锶/ng 原料/n 稀土/n 氧化物/n 萤石/n 和氟/nz 产品/n 石墨/n 初级产品/l 钨/n 原料/n 和/c 钨/n 初级产品/l 磷肥/n 硅藻土/n 初级产品/l 叶蜡石/n 等/u 实现/v 矿业/n 走/v 出去/v 由/p 单纯/a 的/uj 获取/v 或/c 占有/v 海外/s 资源/n 向/p 经略/n 全球/n 资源/n 的/uj 战略/n 转变/v 未来/t 年/m 是/v 中国/ns 实现/v 从/p 地区/n 大国/ns 向/p 世界大国/nt 转变/v 的/uj 关键/n 阶段/n 也/d 是/v 国内/s 实现/v 经济/n 转型/n 和/c 集中/v 完成/v 工业化/vn 的/uj 关键时期/n 中国/ns 走/v 出去/v 战略目标/n 不/d 应/v 仅限于/l 获取/v 或/c 占有/v 境外/s 资源/n 而/c 应/v 将/d 矿产资源/n 全球战略/n 